{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"],"fields":{"title":{"boost":1000.0},"text":{"boost":1.0},"tags":{"boost":1000000.0}}},"docs":[{"location":"","title":"Startseite","text":"","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"#florian-schuttkowski","title":"Florian Schuttkowski","text":"flo\u02d0ri\u02d0a\u02d0n \u0283\u028atko\u02d0fsk\u026a (de-DE)   fl\u0252\u0279i\u02d0\u0251\u02d0n \u0283\u028a\u0259tk\u0252fski\u02d0 (en-UK)   \u30d5\u30ed\u30ea\u30a2\u30f3 \u30b7\u30e5\u30a6\u30c8\u30b3\u30d5\u30b9\u30ad\u30fc   <p>Software Lead Engineer, Mobile Application Expert Korntaler Stra\u00dfe 15/1 71636 Ludwigsburg Bundesrepublik Deutschland</p> <p>Was ich euch mitgeben m\u00f6chte</p> <p>Menschen lieben und Gegenst\u00e4nde benutzen - denn das Gegenteil funktioniert nie.</p>","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"#uber-mich","title":"\u00dcber mich","text":"<ul> <li> <p> Der Software-Engineer</p> <p>Software Engineering? F\u00fcr mich mehr als ein Job \u2013 es ist Einstellungssache. Vor allem aber ist es Teamarbeit.</p> </li> <li> <p> Der Papa</p> <p>Kinder zu bekommen hei\u00dft das eigene Herz durch die Welt laufen zu sehen. Danke f\u00fcr alles, ihr seid mein gr\u00f6\u00dftes Geschenk.</p> </li> <li> <p> Der Datenschutz-Enthusiast</p> <p>Daten sind ein sehr wertvolles Gut, und doch wird meistens sorglos mit Ihnen umgegangen. Es ist mir wichtig, mich mit Themen im Bereich Data-Privacy auseinanderzusetzen.</p> </li> <li> <p> Der Podcaster</p> <p>Seit sieben Jahren bin ich zusammen mit meinen Mit-Hosts Malik, Ben und Johnny im Podcast Audiodump, sowie in anderen Podcasts als Gast, zu h\u00f6ren.</p> </li> <li> <p> Der Nerd</p> <p>Magic the Gathering, Lorcana, Star Wars - sucht euch was aus. Ich unterhalte mich gerne mit Euch \u00fcber diese und viele weitere Themen!</p> </li> </ul>","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"#uber-diese-webseite","title":"\u00dcber diese Webseite","text":"<p>Ist das nun eine Software Dokumentation oder deine pers\u00f6nliche Webseite?</p> <p>Es ist letztlich beides. Denn ich dokumentiere mein Projektportfolio, den Tech-Stack hinter dieser Webseite, bestimmte Entscheidungen, Rezepte und meinen Lebenslauf gleicherma\u00dfen. </p> <p>ARC42 ist ein Template zur Dokumentation von komplexen Software-Systemen und deren Architektur, welches ich regelm\u00e4\u00dfig bei der Arbeit sowohl lesend nutze als auch schreibend zu den Dokumentationen meiner Projekte beitrage. In meiner Rolle als Lead versuche ich meinen Teams dieses Template nahezubringen, da es Struktur in die oftmals etwas unstrukturiert organisierten Dokumentationen bringt. Da ich nicht w\u00e4re, wo ich heute bin, wenn ich nicht unz\u00e4hlige Dokumentationen gelesen h\u00e4tte und dankbar f\u00fcr das Teilen dieser Informationen bin, habe ich mich entschieden, meine pers\u00f6nliche Webseite und deren Inhalt ebenfalls in ARC42 zu strukturieren. </p> <p>Es war und ist ein sch\u00f6nes Gedankenexperiment, ein Konzept, welches f\u00fcr Software erdacht wurde, auf eine Person zu \u00fcbertragen.</p> <ul> <li> <p> 1. Einf\u00fchrung &amp; Ziele</p> <p>Hier beschreibe ich die Motivation hinter dieser Webseite etwas genauer, versuche darauf einzugehen, welche Stakeholder dieses Projekt und ich haben und welches Ziel ich damit verfolge.</p> </li> <li> <p> 2. Randbedingungen</p> <p>Was gibt es um mich herum noch, au\u00dfer Software? Welche Aktivit\u00e4ten \u00fcbe ich noch aus? Welches Hobby zieht mir das Geld aus der Tasche? Aspekte, mit denen sich dieser Bereich besch\u00e4ftigt.</p> </li> <li> <p> 3. Kontext</p> <p>Im Projekt-Kontext meines Selbst befinden sich Informationen wie mein Lebenslauf und Referenzen meiner aktuellen und ehemaligen Kollegen.</p> </li> <li> <p> 4. L\u00f6sungsstrategien</p> <p>Hier notiere ich L\u00f6sungen zu Problemen, die ich im Laufe der Zeit erarbeitet und / oder recherchiert habe. </p> </li> <li> <p> 5. Bausteinsicht</p> <p>Hier k\u00f6nnt ihr mein Projektportfolio und weitere Aktivit\u00e4ten meinerseits einsehen.</p> </li> <li> <p> 6. Laufzeitsicht</p> <p>Wenn ich die Zeit daf\u00fcr finde, schreibe ich gerne etwas \u00fcber meine Arbeits- und Herangehensweise bez\u00fcglich verschiedenster Themen.</p> </li> <li> <p> 7. Verteilungssicht</p> <p>Wer etwas dar\u00fcber erfahren m\u00f6chte, wie diese Website oder  manches Nebenprojekt deployed wird, wird hier f\u00fcndig.</p> </li> <li> <p> 8. Querschnittliche Konzepte</p> <p>Dinge, die nichts mit IT zu tun haben, k\u00f6nnen auch Spa\u00df machen! Ehrlich! Unter anderem Kochen.</p> </li> <li> <p> 9. Entscheidungen</p> <p>Manchmal muss man Entscheidungen treffen. F\u00fcr Software, f\u00fcr Services, f\u00fcr Partnerschaften. Diese Entscheidungen zu dokumentieren, hilft nicht nur bei der Software-Entwicklung im Team.</p> </li> <li> <p> 10. Qualit\u00e4tszenarien</p> <p>Jede Person hat Anspr\u00fcche und Erwartungen an die Arbeit, an Mitmenschen, an sich selbst. Von manchen k\u00f6nnen auch andere profitieren. </p> </li> <li> <p> 11. Erfahrungswerte</p> <p>Nicht alles l\u00e4uft wie geplant. Lessons learned meiner IT Projekte.</p> </li> <li> <p> 12. Glossar und N\u00fctzliches</p> <p>Hier handelt es sich haupts\u00e4chlich um Listen mit Empfehlungen oder Bewertungen aus verschiedenen Themenbereichen.</p> </li> </ul> <p>Nicht alle Themenbereiche sind bef\u00fcllt</p> <p>Mir ist bewusst, dass bisher nicht alle Themenbereiche Inhalte aufweisen. Eine unerwartete \u00c4nderungen meiner Lebensumst\u00e4nde bewirkte, dass ich diese Webseite fr\u00fcher ver\u00f6ffentlichen musste als geplant. Ich arbeite kontinuierlich daran, diese Webseite auszubauen. </p>","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"#github-actions-status-badges","title":"GitHub Actions Status Badges","text":"","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"#gebaut-mit-wundervollen-tools","title":"Gebaut mit wundervollen Tools","text":"","tags":["Der Software-Engineer","Der Papa","Der Datenschutz-Enthusiast","Der Podcaster","Der Nerd"]},{"location":"datenschutz/","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einleitung-und-uberblick","title":"Einleitung und \u00dcberblick","text":"<p>Wir haben diese Datenschutzerkl\u00e4rung (Fassung 11.12.2023-312685464) verfasst, um Ihnen gem\u00e4\u00df der Vorgaben der Datenschutz-Grundverordnung (EU) 2016/679 und anwendbaren nationalen Gesetzen zu erkl\u00e4ren, welche personenbezogenen Daten (kurz Daten) wir als Verantwortliche \u2013 und die von uns beauftragten Auftragsverarbeiter (z. B. Provider) \u2013 verarbeiten, zuk\u00fcnftig verarbeiten werden und welche rechtm\u00e4\u00dfigen M\u00f6glichkeiten Sie haben. Die verwendeten Begriffe sind geschlechtsneutral zu verstehen. Kurz gesagt: Wir informieren Sie umfassend \u00fcber Daten, die wir \u00fcber Sie verarbeiten.</p> <p>Datenschutzerkl\u00e4rungen klingen f\u00fcr gew\u00f6hnlich sehr technisch und verwenden juristische Fachbegriffe. Diese Datenschutzerkl\u00e4rung soll Ihnen hingegen die wichtigsten Dinge so einfach und transparent wie m\u00f6glich beschreiben. Soweit es der Transparenz f\u00f6rderlich ist, werden technische Begriffe leserfreundlich erkl\u00e4rt, Links zu weiterf\u00fchrenden Informationen geboten und Grafiken zum Einsatz gebracht. Wir informieren damit in klarer und einfacher Sprache, dass wir im Rahmen unserer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten nur dann personenbezogene Daten verarbeiten, wenn eine entsprechende gesetzliche Grundlage gegeben ist. Das ist sicher nicht m\u00f6glich, wenn man m\u00f6glichst knappe, unklare und juristisch-technische Erkl\u00e4rungen abgibt, so wie sie im Internet oft Standard sind, wenn es um Datenschutz geht. Ich hoffe, Sie finden die folgenden Erl\u00e4uterungen interessant und informativ und vielleicht ist die eine oder andere Information dabei, die Sie noch nicht kannten. Wenn trotzdem Fragen bleiben, m\u00f6chten wir Sie bitten, sich an die unten bzw. im Impressum genannte verantwortliche Stelle zu wenden, den vorhandenen Links zu folgen und sich weitere Informationen auf Drittseiten anzusehen. Unsere Kontaktdaten finden Sie selbstverst\u00e4ndlich auch im Impressum.</p>"},{"location":"datenschutz/#anwendungsbereich","title":"Anwendungsbereich","text":"<p>Diese Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle von uns im Unternehmen verarbeiteten personenbezogenen Daten und f\u00fcr alle personenbezogenen Daten, die von uns beauftragte Firmen (Auftragsverarbeiter) verarbeiten. Mit personenbezogenen Daten meinen wir Informationen im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DSGVO wie zum Beispiel Name, E-Mail-Adresse und postalische Anschrift einer Person. Die Verarbeitung personenbezogener Daten sorgt daf\u00fcr, dass wir unsere Dienstleistungen und Produkte anbieten und abrechnen k\u00f6nnen, sei es online oder offline. Der Anwendungsbereich dieser Datenschutzerkl\u00e4rung umfasst:</p> <ul> <li>alle Onlineauftritte (Websites, Onlineshops), die wir betreiben</li> <li>Social Media Auftritte und E-Mail-Kommunikation</li> <li>mobile Apps f\u00fcr Smartphones und andere Ger\u00e4te</li> </ul> <p> Kurz gesagt: Die Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle Bereiche, in denen personenbezogene Daten im Unternehmen \u00fcber die genannten Kan\u00e4le strukturiert verarbeitet werden. Sollten wir au\u00dferhalb dieser Kan\u00e4le mit Ihnen in Rechtsbeziehungen eintreten, werden wir Sie gegebenenfalls gesondert informieren.</p>"},{"location":"datenschutz/#rechtsgrundlagen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#rechtsgrundlagen","title":"Rechtsgrundlagen <p>In der folgenden Datenschutzerkl\u00e4rung geben wir Ihnen transparente Informationen zu den rechtlichen Grunds\u00e4tzen und Vorschriften, also den Rechtsgrundlagen der Datenschutz-Grundverordnung, die uns erm\u00f6glichen, personenbezogene Daten zu verarbeiten. Was das EU-Recht betrifft, beziehen wir uns auf die VERORDNUNG (EU) 2016/679 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES vom 27. April 2016. Diese Datenschutz-Grundverordnung der EU k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich online auf EUR-Lex, dem Zugang zum EU-Recht, unter https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/ALL/?uri=celex%3A32016R0679 nachlesen.</p> <p>Wir verarbeiten Ihre Daten nur, wenn mindestens eine der folgenden Bedingungen zutrifft:</p> <ol> <li> Einwilligung (Artikel 6 Absatz 1 lit. a DSGVO): Sie haben uns Ihre Einwilligung gegeben, Daten zu einem bestimmten Zweck zu verarbeiten. Ein Beispiel w\u00e4re die Speicherung Ihrer eingegebenen Daten eines Kontaktformulars.</li> <li> Vertrag (Artikel 6 Absatz 1 lit. b DSGVO): Um einen Vertrag oder vorvertragliche Verpflichtungen mit Ihnen zu erf\u00fcllen, verarbeiten wir Ihre Daten. Wenn wir zum Beispiel einen Kaufvertrag mit Ihnen abschlie\u00dfen, ben\u00f6tigen wir vorab personenbezogene Informationen.</li> <li> Rechtliche Verpflichtung (Artikel 6 Absatz 1 lit. c DSGVO): Wenn wir einer rechtlichen Verpflichtung unterliegen, verarbeiten wir Ihre Daten. Zum Beispiel sind wir gesetzlich verpflichtet Rechnungen f\u00fcr die Buchhaltung aufzuheben. Diese enthalten in der Regel personenbezogene Daten.</li> <li> Berechtigte Interessen (Artikel 6 Absatz 1 lit. f DSGVO): Im Falle berechtigter Interessen, die Ihre Grundrechte nicht einschr\u00e4nken, behalten wir uns die Verarbeitung personenbezogener Daten vor. Wir m\u00fcssen zum Beispiel gewisse Daten verarbeiten, um unsere Website sicher und wirtschaftlich effizient betreiben zu k\u00f6nnen. Diese Verarbeitung ist somit ein berechtigtes Interesse.</li> </ol> <p>Weitere Bedingungen wie die Wahrnehmung von Aufnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse und Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt sowie dem Schutz lebenswichtiger Interessen treten bei uns in der Regel nicht auf. Soweit eine solche Rechtsgrundlage doch einschl\u00e4gig sein sollte, wird diese an der entsprechenden Stelle ausgewiesen.</p> <p>Zus\u00e4tzlich zu der EU-Verordnung gelten auch noch nationale Gesetze:</p> <ul> <li>In \u00d6sterreich ist dies das Bundesgesetz zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten (Datenschutzgesetz), kurz DSG.</li> <li>In Deutschland gilt das Bundesdatenschutzgesetz, kurz BDSG.</li> </ul> <p>Sofern weitere regionale oder nationale Gesetze zur Anwendung kommen, informieren wir Sie in den folgenden Abschnitten dar\u00fcber.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#kontaktdaten-des-verantwortlichen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#kontaktdaten-verantwortliche","title":"Kontaktdaten des Verantwortlichen <p>Sollten Sie Fragen zum Datenschutz oder zur Verarbeitung personenbezogener Daten haben, finden Sie nachfolgend die Kontaktdaten der verantwortlichen Person bzw. Stelle: Florian Schuttkowski Korntaler Stra\u00dfe 15/1 71636 Ludwigsburg  Vertretungsberechtigt: Florian Schuttkowski  E-Mail: mail at flowinho dot com </p> <p>Impressum: https://florianschuttkowski.com/impressum/ </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#speicherdauer","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#speicherdauer","title":"Speicherdauer <p>Dass wir personenbezogene Daten nur so lange speichern, wie es f\u00fcr die Bereitstellung unserer Dienstleistungen und Produkte unbedingt notwendig ist, gilt als generelles Kriterium bei uns. Das bedeutet, dass wir personenbezogene Daten l\u00f6schen, sobald der Grund f\u00fcr die Datenverarbeitung nicht mehr vorhanden ist. In einigen F\u00e4llen sind wir gesetzlich dazu verpflichtet, bestimmte Daten auch nach Wegfall des urspr\u00fcngliches Zwecks zu speichern, zum Beispiel zu Zwecken der Buchf\u00fchrung.</p> <p>Sollten Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten w\u00fcnschen oder die Einwilligung zur Datenverarbeitung widerrufen, werden die Daten so rasch wie m\u00f6glich und soweit keine Pflicht zur Speicherung besteht, gel\u00f6scht.</p> <p>\u00dcber die konkrete Dauer der jeweiligen Datenverarbeitung informieren wir Sie weiter unten, sofern wir weitere Informationen dazu haben.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#rechte-laut-datenschutz-grundverordnung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#rechte-dsgvo","title":"Rechte laut Datenschutz-Grundverordnung <p>Gem\u00e4\u00df Artikel 13, 14 DSGVO informieren wir Sie \u00fcber die folgenden Rechte, die Ihnen zustehen, damit es zu einer fairen und transparenten Verarbeitung von Daten kommt:</p> <ul> <li>Sie haben laut Artikel 15 DSGVO ein Auskunftsrecht dar\u00fcber, ob wir Daten von Ihnen verarbeiten. Sollte das zutreffen, haben Sie Recht darauf eine Kopie der Daten zu erhalten und die folgenden Informationen zu erfahren: <ul> <li>zu welchem Zweck wir die Verarbeitung durchf\u00fchren;</li> <li>die Kategorien, also die Arten von Daten, die verarbeitet werden;</li> <li>wer diese Daten erh\u00e4lt und wenn die Daten an Drittl\u00e4nder \u00fcbermittelt werden, wie die Sicherheit garantiert werden kann;</li> <li>wie lange die Daten gespeichert werden;</li> <li>das Bestehen des Rechts auf Berichtigung, L\u00f6schung oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und dem Widerspruchsrecht gegen die Verarbeitung;</li> <li>dass Sie sich bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren k\u00f6nnen (Links zu diesen Beh\u00f6rden finden Sie weiter unten);</li> <li>die Herkunft der Daten, wenn wir sie nicht bei Ihnen erhoben haben;</li> <li>ob Profiling durchgef\u00fchrt wird, ob also Daten automatisch ausgewertet werden, um zu einem pers\u00f6nlichen Profil von Ihnen zu gelangen.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 16 DSGVO ein Recht auf Berichtigung der Daten, was bedeutet, dass wir Daten richtig stellen m\u00fcssen, falls Sie Fehler finden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 17 DSGVO das Recht auf L\u00f6schung (\u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c), was konkret bedeutet, dass Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten verlangen d\u00fcrfen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 18 DSGVO das Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, was bedeutet, dass wir die Daten nur mehr speichern d\u00fcrfen aber nicht weiter verwenden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 20 DSGVO das Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit, was bedeutet, dass wir Ihnen auf Anfrage Ihre Daten in einem g\u00e4ngigen Format zur Verf\u00fcgung stellen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 21 DSGVO ein Widerspruchsrecht, welches nach Durchsetzung eine \u00c4nderung der Verarbeitung mit sich bringt. <ul> <li>Wenn die Verarbeitung Ihrer Daten auf Artikel 6 Abs. 1 lit. e (\u00f6ffentliches Interesse, Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt) oder Artikel 6 Abs. 1 lit. f (berechtigtes Interesse) basiert, k\u00f6nnen Sie gegen die Verarbeitung Widerspruch einlegen. Wir pr\u00fcfen danach so rasch wie m\u00f6glich, ob wir diesem Widerspruch rechtlich nachkommen k\u00f6nnen.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Direktwerbung zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Direktmarketing verwenden.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Profiling zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Profiling verwenden.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 22 DSGVO unter Umst\u00e4nden das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung (zum Beispiel Profiling) beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 77 DSGVO das Recht auf Beschwerde. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sich jederzeit bei der Datenschutzbeh\u00f6rde beschweren, wenn Sie der Meinung sind, dass die Datenverarbeitung von personenbezogenen Daten gegen die DSGVO verst\u00f6\u00dft.</li> </ul> <p> Kurz gesagt: Sie haben Rechte \u2013 z\u00f6gern Sie nicht, die oben gelistete verantwortliche Stelle bei uns zu kontaktieren!</p> <p>Wenn Sie glauben, dass die Verarbeitung Ihrer Daten gegen das Datenschutzrecht verst\u00f6\u00dft oder Ihre datenschutzrechtlichen Anspr\u00fcche in sonst einer Weise verletzt worden sind, k\u00f6nnen Sie sich bei der Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren. Diese ist f\u00fcr \u00d6sterreich die Datenschutzbeh\u00f6rde, deren Website Sie unter https://www.dsb.gv.at/ finden. In Deutschland gibt es f\u00fcr jedes Bundesland einen Datenschutzbeauftragten. F\u00fcr n\u00e4here Informationen k\u00f6nnen Sie sich an die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) wenden. F\u00fcr unser Unternehmen ist die folgende lokale Datenschutzbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig:</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#baden-wurttemberg-datenschutzbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#baden-wuerttemberg-datenschutzbehoerde","title":"Baden-W\u00fcrttemberg Datenschutzbeh\u00f6rde <p> Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz: Prof. Dr. Tobias Keber Adresse: Lautenschlagerstra\u00dfe 20, 70173 Stuttgart Telefonnr.: 07 11/61 55 41-0 E-Mail-Adresse: poststelle@lfdi.bwl.de  Website: https://www.baden-wuerttemberg.datenschutz.de/ </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#datenubertragung-in-drittlander","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#datenuebertragung-drittlaender","title":"Daten\u00fcbertragung in Drittl\u00e4nder <p>Wir \u00fcbertragen oder verarbeiten Daten nur dann in L\u00e4nder au\u00dferhalb des Geltungsbereichs der DSGVO (Drittl\u00e4nder), wenn Sie in diese Verarbeitung einwilligen oder eine sonstige gesetzliche Erlaubnis besteht. Dies trifft insbesondere zu, wenn die Verarbeitung gesetzlich vorgeschrieben oder zur Erf\u00fcllung eines Vertragsverh\u00e4ltnisses notwendig und in jedem Fall nur soweit dies generell erlaubt ist. Ihre Zustimmung ist in den meisten F\u00e4llen der wichtigste Grund, dass wir Daten in Drittl\u00e4ndern verarbeiten lassen. Die Verarbeitung personenbezogener Daten in Drittl\u00e4ndern wie den USA, wo viele Softwarehersteller Dienstleistungen anbieten und Ihre Serverstandorte haben, kann bedeuten, dass personenbezogene Daten auf unerwartete Weise verarbeitet und gespeichert werden.</p> <p>Wir weisen ausdr\u00fccklich darauf hin, dass nach Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs derzeit nur dann ein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr den Datentransfer in die USA besteht, wenn ein US-Unternehmen, das personenbezogene Daten von EU-B\u00fcrgern in den USA verarbeitet, aktiver Teilnehmer des EU-US Data Privacy Frameworks ist. Mehr Informationen dazu finden Sie unter: https://commission.europa.eu/document/fa09cbad-dd7d-4684-ae60-be03fcb0fddf_en </p> <p>Die Datenverarbeitung durch US-Dienste, die nicht aktive Teilnehmer des EU-US Data Privacy Frameworks sind, kann dazu f\u00fchren, dass gegebenenfalls Daten nicht anonymisiert verarbeitet und gespeichert werden. Ferner k\u00f6nnen gegebenenfalls US-amerikanische staatliche Beh\u00f6rden Zugriff auf einzelne Daten nehmen. Zudem kann es vorkommen, dass erhobene Daten mit Daten aus anderen Diensten desselben Anbieters, sofern Sie ein entsprechendes Nutzerkonto haben, verkn\u00fcpft werden. Nach M\u00f6glichkeit versuchen wir Serverstandorte innerhalb der EU zu nutzen, sofern das angeboten wird. Wir informieren Sie an den passenden Stellen dieser Datenschutzerkl\u00e4rung genauer \u00fcber Daten\u00fcbertragung in Drittl\u00e4nder, sofern diese zutrifft.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#sicherheit-der-datenverarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#sicherheit-datenverarbeitung","title":"Sicherheit der Datenverarbeitung <p>Um personenbezogene Daten zu sch\u00fctzen, haben wir sowohl technische als auch organisatorische Ma\u00dfnahmen umgesetzt. Wo es uns m\u00f6glich ist, verschl\u00fcsseln oder pseudonymisieren wir personenbezogene Daten. Dadurch machen wir es im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten so schwer wie m\u00f6glich, dass Dritte aus unseren Daten auf pers\u00f6nliche Informationen schlie\u00dfen k\u00f6nnen.</p> <p>Art. 25 DSGVO spricht hier von \u201cDatenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen\u201d und meint damit, dass man sowohl bei Software (z. B. Formularen) also auch Hardware (z. B. Zugang zum Serverraum) immer an Sicherheit denkt und entsprechende Ma\u00dfnahmen setzt. Im Folgenden gehen wir, falls erforderlich, noch auf konkrete Ma\u00dfnahmen ein.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#tls-verschlusselung-mit-https","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#tls-verschluesselung-https","title":"TLS-Verschl\u00fcsselung mit https <p>TLS, Verschl\u00fcsselung und https klingen sehr technisch und sind es auch. Wir verwenden HTTPS (das Hypertext Transfer Protocol Secure steht f\u00fcr \u201esicheres Hypertext-\u00dcbertragungsprotokoll\u201c), um Daten abh\u00f6rsicher im Internet zu \u00fcbertragen. Das bedeutet, dass die komplette \u00dcbertragung aller Daten von Ihrem Browser zu unserem Webserver abgesichert ist \u2013 niemand kann \u201cmith\u00f6ren\u201d.</p> <p>Damit haben wir eine zus\u00e4tzliche Sicherheitsschicht eingef\u00fchrt und erf\u00fcllen den Datenschutz durch Technikgestaltung (Artikel 25 Absatz 1 DSGVO). Durch den Einsatz von TLS (Transport Layer Security), einem Verschl\u00fcsselungsprotokoll zur sicheren Daten\u00fcbertragung im Internet, k\u00f6nnen wir den Schutz vertraulicher Daten sicherstellen. Sie erkennen die Benutzung dieser Absicherung der Daten\u00fcbertragung am kleinen Schlosssymbol  links oben im Browser, links von der Internetadresse (z. B. beispielseite.de) und der Verwendung des Schemas https (anstatt http) als Teil unserer Internetadresse. Wenn Sie mehr zum Thema Verschl\u00fcsselung wissen m\u00f6chten, empfehlen wir die Google Suche nach \u201cHypertext Transfer Protocol Secure wiki\u201d um gute Links zu weiterf\u00fchrenden Informationen zu erhalten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#webhosting-einleitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#webhosting-einleitung","title":"Webhosting Einleitung     Webhosting Zusammenfassung  \ud83d\udc65 Betroffene: Besucher der Website \ud83e\udd1d Zweck: professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs \ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: IP-Adresse, Zeitpunkt des Websitebesuchs, verwendeter Browser und weitere Daten. Mehr Details dazu finden Sie weiter unten bzw. beim jeweils eingesetzten Webhosting Provider. \ud83d\udcc5 Speicherdauer: abh\u00e4ngig vom jeweiligen Provider, aber in der Regel 2 Wochen \u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit.f DSGVO (Berechtigte Interessen)    Was ist Webhosting? <p>Wenn Sie heutzutage Websites besuchen, werden gewisse Informationen \u2013 auch personenbezogene Daten \u2013 automatisch erstellt und gespeichert, so auch auf dieser Website. Diese Daten sollten m\u00f6glichst sparsam und nur mit Begr\u00fcndung verarbeitet werden. Mit Website meinen wir \u00fcbrigens die Gesamtheit aller Webseiten auf einer Domain, d.h. alles von der Startseite (Homepage) bis hin zur aller letzten Unterseite (wie dieser hier). Mit Domain meinen wir zum Beispiel beispiel.de oder musterbeispiel.com.</p> <p>Wenn Sie eine Website auf einem Computer, Tablet oder Smartphone ansehen m\u00f6chten, verwenden Sie daf\u00fcr ein Programm, das sich Webbrowser nennt. Sie kennen vermutlich einige Webbrowser beim Namen: Google Chrome, Microsoft Edge, Mozilla Firefox und Apple Safari. Wir sagen kurz Browser oder Webbrowser dazu.</p> <p>Um die Website anzuzeigen, muss sich der Browser zu einem anderen Computer verbinden, wo der Code der Website gespeichert ist: dem Webserver. Der Betrieb eines Webservers ist eine komplizierte und aufwendige Aufgabe, weswegen dies in der Regel von professionellen Anbietern, den Providern, \u00fcbernommen wird. Diese bieten Webhosting an und sorgen damit f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und fehlerfreie Speicherung der Daten von Websites. Eine ganze Menge Fachbegriffe, aber bitte bleiben Sie dran, es wird noch besser!</p> <p>Bei der Verbindungsaufnahme des Browsers auf Ihrem Computer (Desktop, Laptop, Tablet oder Smartphone) und w\u00e4hrend der Daten\u00fcbertragung zu und vom Webserver kann es zu einer Verarbeitung personenbezogener Daten kommen. Einerseits speichert Ihr Computer Daten, andererseits muss auch der Webserver Daten eine Zeit lang speichern, um einen ordentlichen Betrieb zu gew\u00e4hrleisten.</p> <p>Ein Bild sagt mehr als tausend Worte, daher zeigt folgende Grafik zur Veranschaulichung das Zusammenspiel zwischen Browser, dem Internet und dem Hosting-Provider.</p> <p>  </p> Warum verarbeiten wir personenbezogene Daten? <p>Die Zwecke der Datenverarbeitung sind:</p> <ol> <li>Professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs</li> <li>zur Aufrechterhaltung der Betriebs- und IT-Sicherheit</li> <li>Anonyme Auswertung des Zugriffsverhaltens zur Verbesserung unseres Angebots und ggf. zur Strafverfolgung bzw. Verfolgung von Anspr\u00fcchen</li> </ol> Welche Daten werden verarbeitet? <p>Auch w\u00e4hrend Sie unsere Website jetzt gerade besuchen, speichert unser Webserver, das ist der Computer auf dem diese Webseite gespeichert ist, in der Regel automatisch Daten wie</p> <ul> <li>die komplette Internetadresse (URL) der aufgerufenen Webseite</li> <li>Browser und Browserversion (z. B. Chrome 87)</li> <li>das verwendete Betriebssystem (z. B. Windows 10)</li> <li>die Adresse (URL) der zuvor besuchten Seite (Referrer URL) (z. B. https://www.beispielquellsite.de/vondabinichgekommen/)</li> <li>den Hostnamen und die IP-Adresse des Ger\u00e4ts von welchem aus zugegriffen wird (z. B. COMPUTERNAME und 194.23.43.121)</li> <li>Datum und Uhrzeit</li> <li>in Dateien, den sogenannten Webserver-Logfiles</li> </ul> Wie lange werden Daten gespeichert? <p>In der Regel werden die oben genannten Daten zwei Wochen gespeichert und danach automatisch gel\u00f6scht. Wir geben diese Daten nicht weiter, k\u00f6nnen jedoch nicht ausschlie\u00dfen, dass diese Daten beim Vorliegen von rechtswidrigem Verhalten von Beh\u00f6rden eingesehen werden.</p> <p> Kurz gesagt: Ihr Besuch wird durch unseren Provider (Firma, die unsere Website auf speziellen Computern (Servern) laufen l\u00e4sst), protokolliert, aber wir geben Ihre Daten nicht ohne Zustimmung weiter!</p> Rechtsgrundlage <p>Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen des Webhosting ergibt sich aus Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Wahrung der berechtigten Interessen), denn die Nutzung von professionellem Hosting bei einem Provider ist notwendig, um das Unternehmen im Internet sicher und nutzerfreundlich pr\u00e4sentieren und Angriffe und Forderungen hieraus gegebenenfalls verfolgen zu k\u00f6nnen.</p> <p>Zwischen uns und dem Hosting-Provider besteht in der Regel ein Vertrag \u00fcber die Auftragsverarbeitung gem\u00e4\u00df Art. 28 f. DSGVO, der die Einhaltung von Datenschutz gew\u00e4hrleistet und Datensicherheit garantiert.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#github-pages-datenschutzerklarung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#github-pages-datenschutzerklaerung","title":"GitHub Pages Datenschutzerkl\u00e4rung <p>Wir verwenden f\u00fcr unsere Website den Webhosting-Dienst GitHub Pages. Dienstanbieter ist das amerikanische Unternehmen GitHub Inc., 88 Colin P. Kelly Jr. St.,San Francisco, CA 94107, USA.</p> <p>GitHub verarbeitet Daten von Ihnen u.a. auch in den USA. Wir weisen darauf hin, dass nach Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs derzeit kein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr den Datentransfer in die USA besteht. Dies kann mit verschiedenen Risiken f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Sicherheit der Datenverarbeitung einhergehen.</p> <p>Als Grundlage der Datenverarbeitung bei Empf\u00e4ngern mit Sitz in Drittstaaten (au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, Island, Liechtenstein, Norwegen, also insbesondere in den USA) oder einer Datenweitergabe dorthin verwendet GitHub sogenannte Standardvertragsklauseln (= Art. 46. Abs. 2 und 3 DSGVO). Standardvertragsklauseln (Standard Contractual Clauses \u2013 SCC) sind von der EU-Kommission bereitgestellte Mustervorlagen und sollen sicherstellen, dass Ihre Daten auch dann den europ\u00e4ischen Datenschutzstandards entsprechen, wenn diese in Drittl\u00e4nder (wie beispielsweise in die USA) \u00fcberliefert und dort gespeichert werden. Durch diese Klauseln verpflichtet sich GitHub, bei der Verarbeitung Ihrer relevanten Daten, das europ\u00e4ische Datenschutzniveau einzuhalten, selbst wenn die Daten in den USA gespeichert, verarbeitet und verwaltet werden. Diese Klauseln basieren auf einem Durchf\u00fchrungsbeschluss der EU-Kommission. Sie finden den Beschluss und die entsprechenden Standardvertragsklauseln u.a. hier: https://eur-lex.europa.eu/eli/dec_impl/2021/914/oj?locale=de </p> <p>Die GitHub Datenverarbeitungsbedingungen (Processing Terms), welche den Standardvertragsklauseln entsprechen, finden Sie unter https://docs.github.com/en/site-policy/privacy-policies/github-data-protection-agreement.</p> <p>Mehr \u00fcber die Daten, die durch die Verwendung von GitHub verarbeitet werden, erfahren Sie in der Privacy Policy auf https://docs.github.com/en/site-policy/privacy-policies/github-privacy-statement.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#erklarung-verwendeter-begriffe","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#erklaerung-verwendeter-begriffe","title":"Erkl\u00e4rung verwendeter Begriffe <p>Wir sind stets bem\u00fcht unsere Datenschutzerkl\u00e4rung so klar und verst\u00e4ndlich wie m\u00f6glich zu verfassen. Besonders bei technischen und rechtlichen Themen ist das allerdings nicht immer ganz einfach. Es macht oft Sinn juristische Begriffe (wie z. B. personenbezogene Daten) oder bestimmte technische Ausdr\u00fccke (wie z. B. Cookies, IP-Adresse) zu verwenden. Wir m\u00f6chte diese aber nicht ohne Erkl\u00e4rung verwenden. Nachfolgend finden Sie nun eine alphabetische Liste von wichtigen verwendeten Begriffen, auf die wir in der bisherigen Datenschutzerkl\u00e4rung vielleicht noch nicht ausreichend eingegangen sind. Falls diese Begriffe der DSGVO entnommen wurden und es sich um Begriffsbestimmungen handelt, werden wir hier auch die DSGVO-Texte anf\u00fchren und gegebenenfalls noch eigene Erl\u00e4uterungen hinzuf\u00fcgen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#aufsichtsbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#aufsichtsbehoerde","title":"Aufsichtsbeh\u00f6rde <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine von einem Mitgliedstaat gem\u00e4\u00df Artikel 51 eingerichtete unabh\u00e4ngige staatliche Stelle; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: \u201cAufsichtsbeh\u00f6rden\u201d sind immer staatliche, unabh\u00e4ngige Einrichtungen, die auch in bestimmten F\u00e4llen weisungsbefugt sind. Sie dienen der Durchf\u00fchrung der sogenannten Staatsaufsicht und sind in Ministerien, speziellen Abteilungen oder anderen Beh\u00f6rden angesiedelt. F\u00fcr den Datenschutz in \u00d6sterreich gibt es eine \u00f6sterreichische Datenschutzbeh\u00f6rde, f\u00fcr Deutschland gibt es f\u00fcr jedes Bundesland eine eigene Datenschutzbeh\u00f6rde.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#auftragsverarbeiter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#auftragsverarbeiter","title":"Auftragsverarbeiter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eAuftragsverarbeiter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des Verantwortlichen verarbeitet; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wir sind als Unternehmen und Websiteinhaber f\u00fcr alle Daten, die wir von Ihnen verarbeiten verantwortlich. Neben den Verantwortlichen kann es auch sogenannte Auftragsverarbeiter geben. Dazu z\u00e4hlt jedes Unternehmen bzw. jede Person, die in unserem Auftrag personenbezogene Daten verarbeitet. Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen folglich, neben Dienstleistern wie Steuerberater, etwa auch Hosting- oder Cloudanbieter, Bezahlungs- oder Newsletter-Anbieter oder gro\u00dfe Unternehmen wie beispielsweise Google oder Microsoft sein.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#betroffene-aufsichtsbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#betroffene-aufsichtsbehoerde","title":"Betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ebetroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die von der Verarbeitung personenbezogener Daten betroffen ist, weil </p> <p> a) </p> <p> der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde niedergelassen ist, </p> <p> b) </p> <p> diese Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz im Mitgliedstaat dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde hat oder haben kann oder </p> <p> c) </p> <p> eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In Deutschland hat jedes Bundesland eine eigene Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Datenschutz. Wenn Ihr Firmensitz (Hauptniederlassung) also in Deutschland ist, ist grunds\u00e4tzlich die jeweilige Aufsichtsbeh\u00f6rde des Bundeslandes Ihr Ansprechpartner. In \u00d6sterreich gibt es f\u00fcr das ganze Land nur eine Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Datenschutz.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#biometrische-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#biometrische-daten","title":"Biometrische Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ebiometrische Daten\u201c mit speziellen technischen Verfahren gewonnene personenbezogene Daten zu den physischen, physiologischen oder verhaltenstypischen Merkmalen einer nat\u00fcrlichen Person, die die eindeutige Identifizierung dieser nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen oder best\u00e4tigen, wie Gesichtsbilder oder daktyloskopische Daten; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Es sind biologische Eigenschaften, die von biometrischen Daten beschrieben werden und aus denen mit Hilfe technischer Verfahren personenbezogene Daten gewonnen werden k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen etwa DNA, Fingerabdr\u00fccke, die Geometrie verschiedener K\u00f6rperteile, K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe, aber auch Handschriften oder der Klang einer Stimme.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dateisystem","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dateisystem","title":"Dateisystem <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDateisystem\u201c jede strukturierte Sammlung personenbezogener Daten, die nach bestimmten Kriterien zug\u00e4nglich sind, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Sammlung zentral, dezentral oder nach funktionalen oder geografischen Gesichtspunkten geordnet gef\u00fchrt wird; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Jede organisierte Ablage von Daten auf einem Datentr\u00e4ger eines Computers wird als \u201cDateisystem\u201d bezeichnet. Wenn wir etwa f\u00fcr unseren Newsletter Ihren Namen und Ihre E-Mail-Adresse auf einem Server speichern, dann befinden sich diese Daten in einem sogenannten \u201cDateisystem\u201d. Zu den wichtigsten Aufgaben eines \u201cDateisystems\u201d z\u00e4hlen das schnelle Suchen und Finden von spezifischen Daten und nat\u00fcrlich die sichere Speicherung der Daten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dienst-der-informationsgesellschaft","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dienst-der-informationsgesellschaft","title":"Dienst der Informationsgesellschaft <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (19); </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Grunds\u00e4tzlich bezeichnet der Begriff \u201cInformationsgesellschaft\u201d eine Gesellschaft, die sich auf Informations- und Kommunikationstechnologien st\u00fctzt. Speziell als Websitebesucher sind Sie mit den verschiedensten Arten von Online-Diensten vertraut und die meisten Online-Dienste z\u00e4hlen zu \u201cDiensten der Informationsgesellschaft\u201d. Ein klassisches Beispiel daf\u00fcr ist eine Online-Transaktionen, wie etwa der Kauf von Waren \u00fcber das Internet.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dritter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dritter","title":"Dritter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDritter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, au\u00dfer der betroffenen Person, dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter und den Personen, die unter der unmittelbaren Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters befugt sind, die personenbezogenen Daten zu verarbeiten; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Die DSGVO erkl\u00e4rt hier im Grunde nur was ein \u201eDritter\u201d nicht ist. In der Praxis ist jeder \u201eDritter\u201d, der auch Interesse an den personenbezogenen Daten hat, aber nicht zu den oben genannten Personen, Beh\u00f6rden oder Einrichtungen geh\u00f6rt. Zum Beispiel kann ein Mutterkonzern als \u201eDritter\u201d auftreten. In diesem Fall ist der Tochterkonzern Verantwortlicher und der Mutterkonzern \u201eDritter\u201d. Das bedeutet aber nicht, dass der Mutterkonzern automatisch die personenbezogenen Daten des Tochterkonzerns einsehen, erheben oder speichern darf.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#einschrankung-der-verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einschraenkung-der-verarbeitung","title":"Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEinschr\u00e4nkung der Verarbeitung\u201c   die Markierung gespeicherter personenbezogener Daten mit dem Ziel, ihre k\u00fcnftige Verarbeitung einzuschr\u00e4nken; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Es geh\u00f6rt zu Ihren Rechten, dass Sie von Verarbeitern jederzeit verlangen k\u00f6nnen, Ihre personenbezogenen Daten f\u00fcr weitere Verarbeitungsvorg\u00e4nge einzuschr\u00e4nken. Daf\u00fcr werden spezielle personenbezogenen Daten wie etwa Ihre Name, Ihre Geburtsdatum oder Ihre Adresse so markiert, dass eine vollst\u00e4ndige weitere Verarbeitung nicht mehr m\u00f6glich ist. Zum Beispiel k\u00f6nnten Sie die Verarbeitung dahingehend einschr\u00e4nken, dass Ihre Daten nicht mehr f\u00fcr personalisierte Werbung verwendet werden darf.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#einwilligung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einwilligung","title":"Einwilligung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEinwilligung\u201c der betroffenen Person jede freiwillig f\u00fcr den bestimmten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich abgegebene Willensbekundung in Form einer Erkl\u00e4rung oder einer sonstigen eindeutigen best\u00e4tigenden Handlung, mit der die betroffene Person zu verstehen gibt, dass sie mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In der Regel erfolgt bei Websites eine solche Einwilligung \u00fcber ein Cookie-Consent-Tool. Sie kennen das bestimmt. Immer wenn Sie erstmals eine Website besuchen, werden Sie meist \u00fcber einen Banner gefragt, ob Sie der Datenverarbeitung zustimmen bzw. einwilligen. Meist k\u00f6nnen Sie auch individuelle Einstellungen treffen und so selbst entscheiden, welche Datenverarbeitung Sie erlauben und welche nicht. Wenn Sie nicht einwilligen, d\u00fcrfen auch keine personenbezogene Daten von Ihnen verarbeitet werden. Grunds\u00e4tzlich kann eine Einwilligung nat\u00fcrlich auch schriftlich, also nicht \u00fcber ein Tool, erfolgen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#empfanger","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#empfaenger","title":"Empf\u00e4nger <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEmpf\u00e4nger\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, der personenbezogene Daten offengelegt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihr um einen Dritten handelt oder nicht. Beh\u00f6rden, die im Rahmen eines bestimmten Untersuchungsauftrags nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten m\u00f6glicherweise personenbezogene Daten erhalten, gelten jedoch nicht als Empf\u00e4nger; die Verarbeitung dieser Daten durch die genannten Beh\u00f6rden erfolgt im Einklang mit den geltenden Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df den Zwecken der Verarbeitung; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Jeder Person und jede Firma, die personenbezogene Daten erh\u00e4lt gilt als Empf\u00e4nger. Somit sind auch wir und unsere Auftragsverarbeiter sogenannte Empf\u00e4nger. Nur Beh\u00f6rden, die einen Untersuchungsauftrag haben, gelten nicht als Empf\u00e4nger.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#genetische-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#genetische-daten","title":"Genetische Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201egenetische Daten\u201c personenbezogene Daten zu den ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person, die eindeutige Informationen \u00fcber die Physiologie oder die Gesundheit dieser nat\u00fcrlichen Person liefern und insbesondere aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person gewonnen wurden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Mit gewissem Aufwand kann man Personen \u00fcber genetische Daten identifizieren. Darum z\u00e4hlen genetische Daten auch in die Kategorie der personenbezogenen Daten. Genetische Daten werden beispielsweise \u00fcber Blut- oder Speichelproben gewonnen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#gesundheitsdaten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#gesundheitsdaten","title":"Gesundheitsdaten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eGesundheitsdaten\u201c personenbezogene Daten, die sich auf die k\u00f6rperliche oder geistige Gesundheit einer nat\u00fcrlichen Person, einschlie\u00dflich der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen, beziehen und aus denen Informationen \u00fcber deren Gesundheitszustand hervorgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Unter Gesundheitsdaten fallen also alle gespeicherten Informationen, die Ihre eigene Gesundheit betreffen. Oft sind es Daten, die auch in einer Patientenakte vermerkt sind. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise welche Medikamente Sie nutzen, R\u00f6ntgenbilder, die gesamte Krankengeschichte oder in der Regel auch der Impfstatus.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#grenzuberschreitende-verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#grenzueberschreitende-verarbeitung","title":"Grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder </p> <p> a) </p> <p> eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder </p> <p> b) </p> <p> eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wenn zum Beispiel ein Unternehmen oder eine andere Organisation Niederlassungen in Spanien und in Kroatien hat und personenbezogene Daten im Zusammenhang mit den T\u00e4tigkeiten der Niederlassungen verarbeitet werden, handelt es sich dabei um eine \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c personenbezogener Daten. Auch wenn die Daten nur in einem Land (wie in diesem Beispiel in Spanien) verarbeitet werden, die Auswirkungen f\u00fcr die betroffene Person aber auch in einem anderen Land erkennbar sind, spricht man ebenfalls von \u201egrenz\u00fcberschreitender Verarbeitung\u201c.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#hauptniederlassung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#hauptniederlassung","title":"Hauptniederlassung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eHauptniederlassung\u201c  </p> <p> a) </p> <p> im Falle eines Verantwortlichen mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union, es sei denn, die Entscheidungen hinsichtlich der Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten werden in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen und diese Niederlassung ist befugt, diese Entscheidungen umsetzen zu lassen; in diesem Fall gilt die Niederlassung, die derartige Entscheidungen trifft, als Hauptniederlassung; </p> <p> b) </p> <p> im Falle eines Auftragsverarbeiters mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union oder, sofern der Auftragsverarbeiter keine Hauptverwaltung in der Union hat, die Niederlassung des Auftragsverarbeiters in der Union, in der die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Auftragsverarbeiters haupts\u00e4chlich stattfinden, soweit der Auftragsverarbeiter spezifischen Pflichten aus dieser Verordnung unterliegt; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Das Unternehmen Google beispielsweise ist zwar ein amerikanisches Unternehmen, das auch Daten in den USA verarbeitet, aber die europ\u00e4ische Hauptniederlassung befindet sich in Irland (Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street Dublin 4, Irland). Somit ist Google Ireland Limited rechtlich betrachtet eine eigenst\u00e4ndiges Unternehmen und f\u00fcr alle Google-Produkte, die im Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum angeboten werden, verantwortlich. Im Gegensatz zu einer Hauptniederlassung gibt es auch Zweigniederlassungen, diese fungieren allerdings nicht als rechtlich eigenst\u00e4ndige Niederlassungen und sind daher auch von Tochtergesellschaften zu unterscheiden. Eine Hauptniederlassung ist also grunds\u00e4tzlich stets jener Ort, an dem ein Unternehmen (Handelsgesellschaft) ihren Betriebsmittelpunkt hat.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#internationale-organisation","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#internationale-organisation","title":"Internationale Organisation <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde. </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Die bekanntesten Beispiele f\u00fcr internationale Organisationen sind wohl die Europ\u00e4ische Union oder die Vereinten Nationen. In der DSGVO wird in Zusammenhang mit dem Datentransfer zwischen Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen unterschieden. Innerhalb der EU stellt der Datenverkehr von personenbezogenen Daten kein Problem dar, weil alle EU-L\u00e4nder an die Vorgaben der DSGVO gebunden sind. Hingegen unterliegt der Datentransfer mit Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen bestimmten Voraussetzungen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#mageblicher-und-begrundeter-einspruch","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#massgeblicher-und-begruendeter-einspruch","title":"Ma\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wenn gewisse Ma\u00dfnahmen, die wir als Verantwortliche oder unsere Auftragsverarbeiter treffen, nicht im Einklang mit der DSGVO stehen, k\u00f6nnen Sie einen sogenannten \u201ema\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch\u201c erheben. Dabei m\u00fcssen Sie die Tragweite der Risiken, in Bezug auf Ihre Grund- und Freiheitsrechte und eventuell des freien Verkehrs Ihrer personenbezogenen Daten in der EU, erl\u00e4utern.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#personenbezogene-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#personenbezogene-daten","title":"Personenbezogene Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201epersonenbezogene Daten\u201c   alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person (im Folgenden \u201ebetroffene Person\u201c) beziehen; als identifizierbar wird eine nat\u00fcrliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identit\u00e4t dieser nat\u00fcrlichen Person sind, identifiziert werden kann; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Personenbezogene Daten sind also all jene Daten, die Sie als Person identifizieren k\u00f6nnen. Das sind in der Regel Daten wie etwa:</p> <ul> <li>Name</li> <li>Adresse</li> <li>E-Mail-Adresse</li> <li>Post-Anschrift</li> <li>Telefonnummer</li> <li>Geburtsdatum</li> <li>Kennnummern wie Sozialversicherungsnummer, Steueridentifikationsnummer, Personalausweisnummer oder Matrikelnummer</li> <li>Bankdaten wie Kontonummer, Kreditinformationen, Kontost\u00e4nde uvm.</li> </ul> <p>Laut Europ\u00e4ischem Gerichtshof (EuGH) z\u00e4hlt auch Ihre IP-Adresse zu den personenbezogenen Daten. IT-Experten k\u00f6nnen anhand Ihrer IP-Adresse zumindest den ungef\u00e4hren Standort Ihres Ger\u00e4ts und in weiterer Folge Sie als Anschlussinhabers feststellen. Daher ben\u00f6tigt auch das Speichern einer IP-Adresse eine Rechtsgrundlage im Sinne der DSGVO. Es gibt auch noch sogenannte \u201ebesondere Kategorien\u201c der personenbezogenen Daten, die auch besonders sch\u00fctzenswert sind. Dazu z\u00e4hlen:</p> <ul> <li>rassische und ethnische Herkunft</li> <li>politische Meinungen</li> <li>religi\u00f6se bzw. weltanschauliche \u00dcberzeugungen</li> <li>die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit</li> <li>genetische Daten wie beispielsweise Daten, die aus Blut- oder Speichelproben entnommen werden</li> <li>biometrische Daten (das sind Informationen zu psychischen, k\u00f6rperlichen oder verhaltenstypischen Merkmalen, die eine Person identifizieren k\u00f6nnen). Gesundheitsdaten</li> <li>Daten zur sexuellen Orientierung oder zum Sexualleben</li> </ul>","text":""},{"location":"datenschutz/#profiling","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#profiling","title":"Profiling <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eProfiling\u201c jede Art der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten, die darin besteht, dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte pers\u00f6nliche Aspekte, die sich auf eine nat\u00fcrliche Person beziehen, zu bewerten, insbesondere um Aspekte bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben, Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel dieser nat\u00fcrlichen Person zu analysieren oder vorherzusagen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Beim Profiling werden verschiedene Informationen \u00fcber eine Person zusammengetragen, um daraus mehr \u00fcber diese Person zu erfahren. Im Webbereich wird Profiling h\u00e4ufig f\u00fcr Werbezwecke oder auch f\u00fcr Bonit\u00e4tspr\u00fcfungen angewandt. Web- bzw. Werbeanalyseprogramme sammeln zum Beispiel Daten \u00fcber Ihre Verhalten und Ihre Interessen auf einer Website. Daraus ergibt sich ein spezielles Userprofil, mit dessen Hilfe Werbung gezielt an eine Zielgruppe ausgespielt werden kann.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#pseudonymisierung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#pseudonymisierung","title":"Pseudonymisierung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ePseudonymisierung\u201c die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass die personenbezogenen Daten ohne Hinzuziehung zus\u00e4tzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, sofern diese zus\u00e4tzlichen Informationen gesondert aufbewahrt werden und technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen unterliegen, die gew\u00e4hrleisten, dass die personenbezogenen Daten nicht einer identifizierten oder identifizierbaren nat\u00fcrlichen Person zugewiesen werden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In unserer Datenschutzerkl\u00e4rung ist des \u00d6fteren von pseudonymisierten Daten die Rede. Durch pseudonymisierte Daten k\u00f6nnen Sie als Person nicht mehr identifiziert werden, au\u00dfer andere Informationen werden noch hinzugef\u00fcgt. Eine Pseudonymisierung sollten Sie allerdings nicht mit einer Anonymisierung verwechseln. Bei der Anonymisierung f\u00e4llt jeglicher Personenbezug weg, sodass dieser wirklich nur noch durch einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen technischen Aufwand rekonstruiert werden kann.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmen","title":"Unternehmen <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eUnternehmen\u201c eine nat\u00fcrliche und juristische Person, die eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform, einschlie\u00dflich Personengesellschaften oder Vereinigungen, die regelm\u00e4\u00dfig einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wir sind beispielsweise ein Unternehmen und \u00fcben auch \u00fcber unsere Website eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus, indem wir Dienstleistungen und/oder Produkte anbieten und verkaufen. F\u00fcr jedes Unternehmen gibt es als formales Merkmal die Rechtstr\u00e4gerschaft wie zum Beispiel die GmbH oder die AG.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmensgruppe","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmensgruppe","title":"Unternehmensgruppe <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eUnternehmensgruppe\u201c eine Gruppe, die aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen besteht; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Man spricht also von einer \u201cUnternehmensgruppe\u201d, wenn sich mehrere Unternehmen vereinigen, in rechtlicher und finanzieller Verbindung miteinander stehen, aber es dennoch ein zentrales, dar\u00fcberstehendes Unternehmen gibt. Beispielsweise sind Instagram, WhatsApp, Oculus VR oder Facebook zwar gr\u00f6\u00dftenteils eigenst\u00e4ndige Unternehmen, unterliegen aber alle der Muttergesellschaft Meta Platforms, Inc.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verantwortlicher","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verantwortlicher","title":"Verantwortlicher <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerantwortlicher\u201c die nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die allein oder gemeinsam mit anderen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet; sind die Zwecke und Mittel dieser Verarbeitung durch das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten vorgegeben, so kann der Verantwortliche beziehungsweise k\u00f6nnen die bestimmten Kriterien seiner Benennung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen werden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In unserem Fall sind wir f\u00fcr die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten verantwortlich und folglich der \u201cVerantwortliche\u201d. Wenn wir erhobene Daten zur Verarbeitung an andere Dienstleister weitergeben, sind diese \u201cAuftragsverarbeiter\u201d. Daf\u00fcr muss ein \u201cAuftragsverarbeitungsvertrag (AVV)\u201d unterzeichnet werden.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verarbeitung","title":"Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerarbeitung\u201c   jeden mit oder ohne Hilfe automatisierter Verfahren ausgef\u00fchrten Vorgang oder jede solche Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten wie das Erheben, das Erfassen, die Organisation, das Ordnen, die Speicherung, die Anpassung oder Ver\u00e4nderung, das Auslesen, das Abfragen, die Verwendung, die Offenlegung durch \u00dcbermittlung, Verbreitung oder eine andere Form der Bereitstellung, den Abgleich oder die Verkn\u00fcpfung, die Einschr\u00e4nkung, das L\u00f6schen oder die Vernichtung; </p>  <p> Anmerkung: Wenn wir in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung von Verarbeitung sprechen, meinen wir damit jegliche Art von Datenverarbeitung. Dazu z\u00e4hlt, wie oben in der originalen DSGVO-Erkl\u00e4rung erw\u00e4hnt, nicht nur das Erheben sondern auch das Speichern und Verarbeiten von Daten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verbindliche-interne-datenschutzvorschriften","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verbindliche-interne-datenschutzvorschriften","title":"Verbindliche interne Datenschutzvorschriften <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201everbindliche interne Datenschutzvorschriften\u201c Ma\u00dfnahmen zum Schutz personenbezogener Daten, zu deren Einhaltung sich ein im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats niedergelassener Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter verpflichtet im Hinblick auf Daten\u00fcbermittlungen oder eine Kategorie von Daten\u00fcbermittlungen personenbezogener Daten an einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem oder mehreren Drittl\u00e4ndern; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Vielleicht haben Sie schon \u00f6fters den Begriff \u201cBinding Corporate Rules\u201d geh\u00f6rt oder gelesen. Denn das ist der Begriff, der meistens in Erscheinung tritt, wenn es um verbindliche interne Datenschutzvorschriften geht. Besonders f\u00fcr Unternehmen (wie beispielsweise Google), die Daten in Drittl\u00e4ndern verarbeiten, empfiehlt sich eine solche interne Vorschrift, durch die sich ein Unternehmen sozusagen selbst zur Einhaltung von Datenschutzregelungen verpflichtet. Diese Vorschrift regelt den Umgang mit personenbezogenen Daten, die in Drittl\u00e4nder transferiert und dort auch verarbeitet werden.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verletzung-des-schutzes-personenbezogener-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verletzung-des-schutzes-personenbezogener-daten","title":"Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201c eine Verletzung der Sicherheit, die, ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig, zur Vernichtung, zum Verlust, zur Ver\u00e4nderung, oder zur unbefugten Offenlegung von beziehungsweise zum unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten f\u00fchrt, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Zum Beispiel kann eine \u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201d bei einem Datenleck, also einem technischen Problem oder einem Cyberangriff, auftreten. Wenn die Verletzung zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt, muss der Verantwortliche den Vorfall sofort der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde melden. Zudem m\u00fcssen auch die betroffenen Personen informiert werden, sofern die Verletzung ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen darstellt.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#vertreter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#vertreter","title":"Vertreter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVertreter\u201c eine in der Union niedergelassene nat\u00fcrliche oder juristische Person, die von dem Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter schriftlich gem\u00e4\u00df Artikel 27 bestellt wurde und den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf die ihnen jeweils nach dieser Verordnung obliegenden Pflichten vertritt; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Ein \u201cVertreter\u201d kann also jeder Person sein, die schriftlich von uns (Verantwortlicher) oder einem unserer Dienstleister (Auftragsverarbeiter) bestellt wurde. Unternehmen au\u00dferhalb der EU, die Daten von EU-B\u00fcrgern verarbeiten, m\u00fcssen einen Vertreter innerhalb der EU angeben. Wenn zum Beispiel ein Web-Analyse-Anbieter die Hauptniederlassung in den USA habt, muss dieser einen \u201cVertreter\u201d innerhalb der Europ\u00e4ischen Union bestellen, der die Pflichten in Bezug auf die Datenverarbeitung vertritt.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#schlusswort","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#schlusswort","title":"Schlusswort <p>Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Wenn Sie diese Zeilen lesen, haben Sie sich wirklich durch unsere gesamte Datenschutzerkl\u00e4rung \u201egek\u00e4mpft\u201c oder zumindest bis hier hin gescrollt. Wie Sie am Umfang unserer Datenschutzerkl\u00e4rung sehen, nehmen wir den Schutz Ihrer pers\u00f6nlichen Daten, alles andere als auf die leichte Schulter. Uns ist es wichtig, Sie nach bestem Wissen und Gewissen \u00fcber die Verarbeitung personenbezogener Daten zu informieren. Dabei wollen wir Ihnen aber nicht nur mitteilen, welche Daten verarbeitet werden, sondern auch die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr die Verwendung diverser Softwareprogramme n\u00e4herbringen. In der Regel klingen Datenschutzerkl\u00e4rung sehr technisch und juristisch. Da die meisten von Ihnen aber keine Webentwickler oder Juristen sind, wollten wir auch sprachlich einen anderen Weg gehen und den Sachverhalt in einfacher und klarer Sprache erkl\u00e4ren. Immer ist dies nat\u00fcrlich aufgrund der Thematik nicht m\u00f6glich. Daher werden die wichtigsten Begriffe am Ende der Datenschutzerkl\u00e4rung n\u00e4her erl\u00e4utert. Bei Fragen zum Thema Datenschutz auf unserer Website z\u00f6gern Sie bitte nicht, uns oder die verantwortliche Stelle zu kontaktieren. Wir w\u00fcnschen Ihnen noch eine sch\u00f6ne Zeit und hoffen, Sie auf unserer Website bald wieder begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.</p> <p>Alle Texte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt.</p> <p>Quelle: Erstellt mit dem Datenschutz Generator von AdSimple</p>","text":""},{"location":"impressum/","title":"Impressum","text":""},{"location":"impressum/#diensteanbieter","title":"Diensteanbieter","text":"<p>Florian Schuttkowski Korntaler Stra\u00dfe 15/1 71636 Ludwigsburg Deutschland</p>"},{"location":"impressum/#kontaktmoglichkeiten","title":"Kontaktm\u00f6glichkeiten","text":"<p>E-Mail-Adresse: mail [at] florian-s [dot] org</p>"},{"location":"impressum/#journalistisch-redaktionelle-angebote","title":"Journalistisch-redaktionelle Angebote","text":"<p>Inhaltlich verantwortlich: Florian Schuttkowski</p>"},{"location":"impressum/#social-media-und-andere-onlineprasenzen","title":"Social Media und andere Onlinepr\u00e4senzen","text":"<p>Dieses Impressum gilt auch f\u00fcr die folgenden Social-Media-Pr\u00e4senzen und Onlineprofile: </p> <p>https://chaos.social/@flowinho</p> <p>https://github.com/flowinho</p>"},{"location":"impressum/#haftungs-und-schutzrechtshinweise","title":"Haftungs- und Schutzrechtshinweise","text":"<p>Haftungsausschluss: Die Inhalte dieses Onlineangebotes wurden sorgf\u00e4ltig und nach unserem aktuellen Kenntnisstand erstellt, dienen jedoch nur der Information und entfalten keine rechtlich bindende Wirkung, sofern es sich nicht um gesetzlich verpflichtende Informationen (z.B. das Impressum, die Datenschutzerkl\u00e4rung, AGB oder verpflichtende Belehrungen von Verbrauchern) handelt. Wir behalten uns vor, die Inhalte vollst\u00e4ndig oder teilweise zu \u00e4ndern oder zu l\u00f6schen, soweit vertragliche Verpflichtungen unber\u00fchrt bleiben. Alle Angebote sind freibleibend und unverbindlich.</p> <p>Links auf fremde Webseiten: Die Inhalte fremder Webseiten, auf die wir direkt oder indirekt verweisen, liegen au\u00dferhalb unseres Verantwortungsbereiches und wir machen sie uns nicht zu Eigen. F\u00fcr alle Inhalte und Nachteile, die aus der Nutzung der in den verlinkten Webseiten aufrufbaren Informationen entstehen, \u00fcbernehmen wir keine Verantwortung.</p> <p>Urheberrechte und Markenrechte: Alle auf dieser Website dargestellten Inhalte, wie Texte, Fotografien, Grafiken, Marken und Warenzeichen sind durch die jeweiligen Schutzrechte (Urheberrechte, Markenrechte) gesch\u00fctzt. Die Verwendung, Vervielf\u00e4ltigung usw. unterliegen unseren Rechten oder den Rechten der jeweiligen Urheber bzw. Rechteinhaber.</p> <p>Hinweise auf Rechtsverst\u00f6\u00dfe: Sollten Sie innerhalb unseres Internetauftritts Rechtsverst\u00f6\u00dfe bemerken, bitten wir Sie uns auf diese hinzuweisen. Wir werden rechtswidrige Inhalte und Links nach Kenntnisnahme unverz\u00fcglich entfernen.</p> <p>Erstellt mit kostenlosem Datenschutz-Generator.de von Dr. Thomas Schwenke</p>"},{"location":"lizenzen/","title":"Lizenzen","text":""},{"location":"schlagworte/","title":"Schlagworte","text":"<p>Auf dieser Seite findest du eine Liste der verwendeten Schlagworte und die dazugeh\u00f6rigen Inhalte.</p>"},{"location":"schlagworte/#tag:apache","title":"Apache","text":"<ul> <li>            CORS Konfigurieren um Ressourcen auf separatem Webserver zu hosten          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:bausteinsicht","title":"Bausteinsicht","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:css","title":"CSS","text":"<ul> <li>            Webfont Hack als monospaced Font in Material for MKDocs nutzen          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:der-datenschutz-enthusiast","title":"Der Datenschutz-Enthusiast","text":"<ul> <li>            Startseite          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:der-nerd","title":"Der Nerd","text":"<ul> <li>            Startseite          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:der-papa","title":"Der Papa","text":"<ul> <li>            Startseite          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:der-podcaster","title":"Der Podcaster","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> <li>            Lebenslauf          </li> <li>            Startseite          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:der-software-engineer","title":"Der Software-Engineer","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> <li>            Lebenslauf          </li> <li>            Startseite          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:fonts","title":"Fonts","text":"<ul> <li>            Webfont Hack als monospaced Font in Material for MKDocs nutzen          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:glossar","title":"Glossar","text":"<ul> <li>            Keys          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:kontext","title":"Kontext","text":"<ul> <li>            Lebenslauf          </li> <li>            Referenzen          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:ladefuchs","title":"Ladefuchs","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:lebenslauf","title":"Lebenslauf","text":"<ul> <li>            Lebenslauf          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:markdown","title":"Markdown","text":"<ul> <li>            Markdown          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:materialformkdocs","title":"MaterialForMKDocs","text":"<ul> <li>            Mermaid2 Plugin in mkdocs-Material einrichten          </li> <li>            Webfont Hack als monospaced Font in Material for MKDocs nutzen          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:mermaid","title":"Mermaid","text":"<ul> <li>            Mermaid2 Plugin in mkdocs-Material einrichten          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:publickeys","title":"PublicKeys","text":"<ul> <li>            Keys          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:server","title":"Server","text":"<ul> <li>            CORS Konfigurieren um Ressourcen auf separatem Webserver zu hosten          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:swift","title":"Swift","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:uikit","title":"UIKit","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#tag:ios","title":"iOS","text":"<ul> <li>            Ladefuchs - Einfach schlau laden          </li> </ul>"},{"location":"widmung/","title":"Widmung","text":""},{"location":"widmung/#die-wichtigsten-zuerst","title":"Die Wichtigsten zuerst","text":"<p>Wie alles was ich tue, widme ich diese Website den drei Frauen, die mein Leben tagt\u00e4glich bereichern: meinen Kindern und meiner Partnerin. Danke f\u00fcr eure Liebe und die Erfahrungen, die ich an eurer Seite machen durfte und darf.</p>"},{"location":"bausteine/ladefuchs/","title":"Ladefuchs - Einfach schlau laden","text":"Die \u00dcbersichtsseite, die Einstellungen und eine Detaildarstellung eines Tarifs, aufgenommen am 03.12.24.","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#ubersicht","title":"\u00dcbersicht","text":"<p>ladefuchs.app | Was kostet der Strom f\u00fcr dein E-Auto?</p> <p>Blitzschnell die g\u00fcnstigste Ladekarte finden. Mit einem Fingerwischen zeigt Dir der Ladefuchs die g\u00fcnstigste Ladekarte an der Elektro-Lades\u00e4ule. Nicht mehr, nicht weniger. Dank ChargePrice sind die Daten immer aktuell. Die App ist kostenlos. Der kleine Ladefuchs freut sich allerdings wie ein junger Dachs \u00fcber Futterspenden. Er fiepst dann immer ein bisschen. Besucht am 04.12.24.</p> <p>Ladefuchs \u2013 Einfach schlau laden ist eine App, die in Zusammenarbeit mit ChargePrice entstanden ist. Die App zeigt in ihrer aktuellen Version (04.12.2024) die aktuellen Preise f\u00fcr zahlreiche Ladetarife in Kombination mit der ausgew\u00e4hlten Lades\u00e4ule an. Sowohl das Einpflegen eigener Ladetarife, unter anderem das Laden zu Hause, als auch Informationen, die w\u00e4hrend des Ladens von Relevanz sind, wie Blockiergeb\u00fchren, werden in der App dargestellt. Die Daten hierf\u00fcr werden von ChargePrice geliefert. Die Betriebskosten werden durch das Einblenden von Werbebannern und der Vermittlung der THG-Quote gedeckt.</p>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#meine-rolle-im-projekt","title":"Meine Rolle im Projekt","text":"<p>Programmiert\u00e4tigkeit 2021 beendet.</p> <p>Seit dem Wandel zu React Native habe ich nicht mehr am Ladefuchs f\u00fcr iOS mitprogrammiert.   </p> <p>Ich bleibe weiterhin in meiner Rolle als Mitgr\u00fcnder ein Teil des Teams und bin in Entscheidungen einbezogen.</p> <p>Die Grundidee dazu kam von Malik Aziz<sup>1</sup> und Bastian W\u00f6lfle<sup>2</sup>. Die beiden suchten 2020 Unterst\u00fctzung zur Implementierung der iOS-App, um die App z\u00fcgig auf den Markt zu bringen und als gro\u00dfer Bef\u00fcrworter von Elektromobilit\u00e4t ergriff ich diese Chance in der Hoffnung, Elektromobilit\u00e4t f\u00fcr die breite Masse zug\u00e4nglicher zu machen. Zu dritt legten wir damals los. Bastian \u00fcbernahm die Implementierung der Android-App und ich die Implementierung der iOS-App. In der Zwischenzeit ist das Team gewachsen und die Entwicklung der mobilen Anwendung wird f\u00fcr die Plattform iOS nicht mehr von mir durchgef\u00fchrt. Um die zunehmenden Versionsunterschiede zwischen iOS und Android leichter angleichen zu k\u00f6nnen, wurde die damals noch von mir nativ entwickelte Version des Ladefuchs f\u00fcr iOS durch eine plattformunabh\u00e4ngige Implementierung in React Native ersetzt. </p>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#besondere-herausforderungen","title":"Besondere Herausforderungen","text":"","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#open-source-entwicklung-dauerte-langer-als-erwartet","title":"Open-Source-Entwicklung dauerte l\u00e4nger als erwartet","text":"<p>Eine der Grundideen des Ladefuchs ist, Transparenz zu schaffen. Um der Gemeinschaft etwas zur\u00fcckzugeben, sollte der Code in einem Open-Source-Repository zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Allerdings mussten einige H\u00fcrden genommen werden, bevor das letztendlich m\u00f6glich wurde. </p> <ul> <li>Die Ladekarten und die damit verbundenen Logos der Stromnetzbetreiber konnten wir nicht ohne Nachzudenken ver\u00f6ffentlichen, da die Rechte zur Distribution der Logos nicht bei uns lagen. Ein Backend zur Verwaltung der Grafiken musste geschaffen werden.</li> <li>Das von uns geschaffene Backend musste abgesichert werden, um Missbrauch durch Dritte vorzubeugen.</li> </ul>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#privacy-first-bedeutet-mehraufwand-auf-unserer-seite","title":"Privacy First bedeutet Mehraufwand auf unserer Seite","text":"<p>Aufgrund unserer Kooperation mit ChargePrice und weiteren Firmen ist es notwendig, AdImpressions<sup>3</sup> zu sammeln. </p> <p>Privacy First</p> <p>F\u00fcr das Team hinter dem Ladefuchs ist Privacy First einer der obersten Grunds\u00e4tze, weshalb wir uns grunds\u00e4tzlich gegen das Einbetten von Trackingsoftware entschieden haben. </p> <p>Um dennoch Kennzahlen an unsere Partner \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen, kam es zu einer Verz\u00f6gerung, da wir unsere eigene Form der Datenerfassung implementieren mussten, um das Gebot der Datensparsamkeit zu erf\u00fcllen.</p>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#architektur","title":"Architektur","text":"<p>Die eingesetzte Architektur war in diesem Fall MVC mit \u00dcbernahme von mehreren \"Best Practices\".  Die urspr\u00fcngliche Annahme f\u00fcr die Lebensdauer des Projekts war ein bis zwei Jahre. Da die Time-to-Market  zu den h\u00f6chsten Priorit\u00e4ten geh\u00f6rte und Qualit\u00e4t zun\u00e4chst nicht im Vordergrund stand, habe ich mich f\u00fcr  jenes Konzept entschieden, welches Apple damals am st\u00e4rksten im Rahmen der Entwicklung von Apps mit UIKit bewarb: MVC.  Apples damals starker Fokus auf MVC im iOS-SDK erleichterte es, einfachere Apps in hoher Geschwindigkeit zu erstellen. </p>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#eingesetzte-technologien","title":"Eingesetzte Technologien","text":"Technologie Anwendung Alamofire Leistungstarker HTML- und REST-Client, dessen Integration die Anbindung der Ladefuchs-API stark beschleunigte. UIKit SwiftUI war damals noch nicht ausgereift genug, um problemlos und schnell eingebunden werden zu k\u00f6nnen. Zudem verf\u00fcgte ich \u00fcber langj\u00e4hrige Erfahrung mit UIKit. Swift Package Manager SPM war bereits 2020 Legacy-Dependencymanagern wie CocoaPods und Carthage \u00fcberlegen.","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#quellcode-und-downloadlinks","title":"Quellcode und Downloadlinks","text":"Plattform Link  GitHub https://github.com/Team-Ladefuchs/ladefuchs-react-native  Google Play https://play.google.com/store/apps/dev?id=9099114460681423830&amp;hl=de  Apple AppStore https://f-droid.org/packages/app.ladefuchs.android/  F-Droid https://apps.apple.com/de/app/ladefuchs/id1522882164","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"bausteine/ladefuchs/#pressestimmen","title":"Pressestimmen","text":"<p>Chip.de | Strompreis-Chaos an der Lades\u00e4ule: So finden Sie den g\u00fcnstigsten Tarif, 30.08.23</p> <p>Einfach wie E-Mobilit\u00e4t sein sollte. [..] Die L\u00f6sung ist, als E-Fahrer mehrere Ladekarten vorzuhalten und die Passende zu z\u00fccken. Die App Ladefuchs macht den Preisvergleich unter 10 Anbietern, wenn Sie an der Lades\u00e4ule stehen. Ladefuchs ist aber auch n\u00fctzlich zur Vorbereitung f\u00fcr Autofahrer, die auf ein E-Auto umsteigen wollen.  Besucht am 03.12.24</p> <p>matthias-petrat.com | Ladefuchs-App \u2013 Elektroautos immer mit dem g\u00fcnstigsten Tarif laden, 25.02.21</p> <p>Von daher solltet ihr euch als Fahrer eines E-Autos unbedingt die Ladefuchs-App auf eurem iPhone oder Android-Smartphone installieren und bei den n\u00e4chsten Fahrten mal testen. Ich finde dieses Projekt wirklich cool, denn es l\u00f6st einfach, schnell und kostenfrei ein \u00dcbersichtsproblem.  Besucht am 03.12.24</p> <ol> <li> <p>Malik Aziz, malik-aziz.de \u21a9</p> </li> <li> <p>Bastian W\u00f6lfle, schlingel.de \u21a9</p> </li> <li> <p>AdImpressions, de.wikipedia.org \u21a9</p> </li> </ol>","tags":["Bausteinsicht","Der Software-Engineer","Der Podcaster","Ladefuchs","UIKit","Swift","iOS"]},{"location":"einfuehrung/mapping/","title":"Aufbau der Website","text":""},{"location":"einfuehrung/mapping/#mapping","title":"Mapping","text":"<pre><code>flowchart LR\n    subgraph arc42-software[ARC42 Template f\u00fcr Software Dokumentation]\n        oGoals[1 Einf\u00fchrung &amp; Ziele]\n        oConstraints[2 Randbedingungen]\n        oContext[3 Kontext &amp; Abgrenzung]\n        oSolution[4 L\u00f6sungsstrategie]\n        oBlocks[5 Bausteinsicht]\n        oRuntime[6 Laufzeitsicht]\n        oDistribution[7 Verteilungssicht]\n        oCross[8 Querschnittliche Konzepte]\n        oArc[9 Architekturentscheidungen]\n        oQA[10 Qualit\u00e4tsanforderungen]\n        oRisks[11 Risiken &amp; Technische Schulden]\n        oGlossar[12 Glossar]\n    end\n\n    subgraph oContent[Inhalte im ARC42 Template]\n        ocGoals[Grundlegende Anforderungen, inbesondere Qualit\u00e4tsziele]\n        ocConstraints[Regelungen und externe Randbedingungen]\n        ocContext[Externe Systeme und Schnittstellen]\n        ocSolution[Kernideen und L\u00f6sungsans\u00e4tze]\n        ocBlocks[Aufbau des Quellcodes, Modularisierung]\n        ocRuntime[Wichtige Laufzeitszenarien]\n        ocDistribution[Hardware, Infrastruktur und Deployment]\n        ocCross[Querschnittsthemen, oft sehr technisch und detailliert]\n        ocArc[Wichtige Entscheidungen]\n        ocQA[Qualit\u00e4tsbaum, Qualit\u00e4tszenarien]\n        ocRisks[Bekannte Probleme und Risiken]\n        ocGlossar[Wichtige und spezifische Begriffe]\n    end\n\n    subgraph nContent[Inhalte Pers\u00f6nliches Template]\n        ncGoals[\"Auflistung eigener Motivation, Beschreibung eigener (Qualit\u00e4ts-)Ziele, Stakeholder, Erl\u00e4uterung der Website\"]\n        ncConstraints[Nebenaktivit\u00e4ten und sonstige Skills]\n        ncContext[Lebenslauf]\n        ncSolution[Eigene Werte, L\u00f6sungsstrategien f\u00fcr Probleme]\n        ncBlocks[Projekte und Aktivit\u00e4ten]\n        ncRuntime[Arbeitsweise]\n        ncDistribution[Social Media, eigene Topologie]\n        ncCross[Allgemeine L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Meta-Probleme, Rezepte, Bastelanleitungen]\n        ncArc[Entscheidungen f\u00fcr Projekte, Sport, Kinder, etc]\n        ncQA[Lessons learned]\n        ncRisks[Selbstreflexion, Probleme die gesehen werden]\n        ncGlossar[N\u00fctzliche Hinweise, Tipps]\n        ncLegal[Rechtliche Inhalte und Lizensierung]\n    end\n\n    subgraph arc42-personal[ARC42 f\u00fcr pers\u00f6nliche Webseiten]\n        nGoals[1 Einf\u00fchrung &amp; Ziele]\n        nConstraints[2 Randbedingungen]\n        nContext[3 Kontext]\n        nSolution[4 L\u00f6sungsstrategien]\n        nBlocks[5 Bausteinsicht]\n        nRuntime[6 Laufzeitsicht]\n        nDistribution[7 Verteilungssicht]\n        nCross[8 Querschnittliche Konzepte]\n        nArc[9 Entscheidungen]\n        nQA[10 Qualit\u00e4tszenarien]\n        nRisks[11 Erfahrungswerte]\n        nGlossar[12 N\u00fctzliches]\n        nLegal[99 Rechtliches]\n    end\n\n    oGoals ----&gt; ocGoals --&gt; ncGoals ----&gt; nGoals\n    oConstraints ----&gt; ocConstraints --&gt; ncConstraints ----&gt; nConstraints\n    oContext ----&gt; ocContext --&gt; ncContext ----&gt; nContext\n    oSolution ----&gt; ocSolution --&gt; ncSolution ----&gt; nSolution\n    oBlocks ----&gt; ocBlocks --&gt; ncBlocks ----&gt; nBlocks\n    oRuntime ----&gt; ocRuntime --&gt; ncRuntime ----&gt; nRuntime\n    oDistribution ----&gt; ocDistribution --&gt; ncDistribution ----&gt; nDistribution\n    oCross ----&gt; ocCross --&gt; ncCross ----&gt; nCross\n    oArc ----&gt; ocArc --&gt; ncArc ----&gt; nArc\n    oQA ----&gt; ocQA --&gt; ncQA ----&gt; nQA\n    oRisks ----&gt; ocRisks --&gt; ncRisks ----&gt; nRisks\n    oGlossar ----&gt; ocGlossar --&gt; ncGlossar ----&gt; nGlossar\n    ncLegal --&gt; nLegal\n</code></pre>"},{"location":"einfuehrung/ubermich/","title":"\u00dcber mich","text":""},{"location":"einfuehrung/ubermich/#der-software-engineer","title":"Der Software Engineer","text":"<p>Ich bin ein Software Engineer mit \u00fcber 10 Jahren Erfahrung in verschiedenen Branchen und Teams, spezialisiert auf Architektur, Qualit\u00e4t und effiziente Zusammenarbeit. Agile Werte lebe ich, indem ich Prozesse auf Teams zuschneide und stetig optimiere \u2013 denn guter Code entsteht nicht im Chaos. Meine vielseitige Erfahrung hilft mir, als Schnittstelle zwischen Stakeholdern und Entwicklungsteams Erwartungen klar zu kommunizieren und gemeinsam starke L\u00f6sungen zu schaffen. Nebenbei teile ich mein Wissen in Workshops und Gilden, immer mit dem Ziel, Qualit\u00e4t und Wiederverwendbarkeit auf ein neues Level zu heben. </p> <p>Software Engineering? F\u00fcr mich mehr als ein Job \u2013 es ist Einstellungssache.</p>"},{"location":"glossar/keys/","title":"Keys","text":"","tags":["Glossar","PublicKeys"]},{"location":"glossar/keys/#age","title":"Age","text":"AGE Public Key <pre><code>age1a4ke00dmzep36cv3ezrr35a609r8cusf2mutfs4fxgyjq2u0fq3qsglykp\n</code></pre>","tags":["Glossar","PublicKeys"]},{"location":"glossar/keys/#ssh","title":"SSH","text":"SSH Public Key <pre><code>ssh-ed25519 AAAAC3NzaC1lZDI1NTE5AAAAIIvRdMUcYjTXvWzagE5iyx9PnftSB51o8NVaRIOnMHox\n</code></pre>","tags":["Glossar","PublicKeys"]},{"location":"glossar/keys/#gpg-pgp-public-key","title":"GPG / PGP Public Key","text":"PGP Public Key <pre><code>-----BEGIN PGP PUBLIC KEY BLOCK-----\n\nmDMEZw9tUBYJKwYBBAHaRw8BAQdABA36S8kcQSFdyM6PfJX4DvKgLR/E+3Q1vhp6\nPmEmyYy0L0Zsb3JpYW4gU2NodXR0a293c2tpIDxmbG9yaWFuQHNjaHV0dGtvd3Nr\naS5jb20+iJMEExYKADsWIQTB61ok5Ot/FTC1r4UrU7va6tR+FAUCZw9tUAIbAQUL\nCQgHAgIiAgYVCgkICwIEFgIDAQIeBwIXgAAKCRArU7va6tR+FBg+AQDJGxcrrCgn\na7Zf/Jx9k9ZGvRNZ7usxPyR0pfnepC2OiwEA5LJ09+6R6hD4PCiGADuJn3bWaEZu\noAk1VXbEJeFIUQW4MwRnD214FgkrBgEEAdpHDwEBB0CPDUuVqwSyIQ09HqajxSbN\n9RJqoKyQVRqr4gyD0FM484jvBBgWCgAgFiEEwetaJOTrfxUwta+FK1O72urUfhQF\nAmcPbXgCGwIAgQkQK1O72urUfhR2IAQZFgoAHRYhBD9/0gBuB0izeS8G5wGjnj7v\nXC9aBQJnD214AAoJEAGjnj7vXC9asLAA/RwJ1NLWXpzAGmIlIR2skdtCoZesTBVA\n0gI4TIQjyfbCAQCqN0YMlpLUmPq9+eh+WFuW4r2CKH867jq08wSB/mtHBk3tAQCf\nCz90nFbjtKRQ4BJ8mm+Hx4pWI/aN4cuBpzB0ZhwgDAD/TRDZ4cpouc/LokiXunCh\n62Vdj4xYNkQUhthsNj0CFA25Ag0EZw9tkwEQAOb5r1FGGN7iuJXjRO7MYDBEOwT4\nJ4uMmvmIohKYNEtH6gzaqWEAROAK2C7iuHVIw4A7BR45HjewJfSwvQ6xVEvQJMCT\nJEeXBTaTRpMSpHJMBYFowUNkMrn0LBACiYMIlBp+E4Ju5YGPjysWJ+DeVkAaOyKA\n1scjUhgie1xlA/lZN+CfcsceDVT+rsamElfLMLYBufshaNka8yC/uMdvRJ/11aUP\nFNkiUSG8SrzfM0FB2wjusqBvnRc0vsBnMqUqeNsR4+2JS1MDsDk7QcuxseOk4gcN\nASbjEzZrirzvgmq+jEJFb94AIfKtecCpSN1gtR7nazQZF8y0wVkNsq23/92zLLd1\ncwktYIjgSfJ447ONHlkeHLXJzaL7SYufvuZKWCZBJtzC+X3Qid680DUE51zK87h3\n5WaQv5JLOBLq2/Fwf0ULHcO+8kZZUe553T/p96PciW1bukLYUKJoEzCyql3ZONvx\nZFfzv0dqN1JGpIAOwPZcCOmc3kJIgNb918fYyVp78rj33hKVQRqenfwtThuTKAqb\ngCI9mntRIFXgk+jv0tM8tE2WxKv5/A5lqTl+lTe1fCDsm5Hxrkdqj91Zf4YssAX9\nqkkNnlzBOSk10HRDj2t/23dxg0YAy60IylE5cy1/M7otRoUg3GLe9SDooPIxVuFP\nFp3CqW8LNbfOdK1xABEBAAGIbwQYFgoAIRYhBMHrWiTk638VMLWvhStTu9rq1H4U\nBQJnD22TAxsMBAAAHxYA/1/aqSEVJL0f+puK1B6GjmW8aXAJm559vKYU7Nexsfta\nAQDMHDvqROEaZGMiBcMKtD3WlJg2XV1BAfc4DmCyXW8HAbgzBGcPbbcWCSsGAQQB\n2kcPAQEHQCr5KK22l6CXzOtOBYcnM4jBtXEztjHPKNaI16KBxaVriHgEGBYKACAW\nIQTB61ok5Ot/FTC1r4UrU7va6tR+FAUCZw9ttwIbIAAKCRArU7va6tR+FC/xAQD7\nLzeHKZmcP7SVx0NFfv4PQuAqR6STK4na3TcJD4OltQD9Ea2IUEWivJLyvLWe76kg\nWtAOi7TOx5pZmj6nNe9BVws=\n=an0Z\n-----END PGP PUBLIC KEY BLOCK-----\n</code></pre>","tags":["Glossar","PublicKeys"]},{"location":"kontext/lebenslauf/","title":"Lebenslauf","text":"","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#florian-schuttkowski","title":"Florian Schuttkowski","text":"flo\u02d0ri\u02d0a\u02d0n \u0283\u028atko\u02d0fsk\u026a (de-DE)   fl\u0252\u0279i\u02d0\u0251\u02d0n \u0283\u028a\u0259tk\u0252fski\u02d0 (en-UK)   \u30d5\u30ed\u30ea\u30a2\u30f3 \u30b7\u30e5\u30a6\u30c8\u30b3\u30d5\u30b9\u30ad\u30fc   <p>Software Lead Engineer, Mobile Application Expert Korntaler Stra\u00dfe 15/1   71636 Ludwigsburg   Bundesrepublik Deutschland</p>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#zusammenfassung","title":"Zusammenfassung","text":"<p>Ich bin ein Software Engineer mit \u00fcber 10 Jahren Erfahrung in verschiedenen Branchen und Teams, spezialisiert auf Architektur, Qualit\u00e4t und effiziente Zusammenarbeit. Agile Werte lebe ich, indem ich Prozesse auf Teams zuschneide und stetig optimiere \u2013 denn guter Code entsteht nicht im Chaos. Meine vielseitige Erfahrung hilft mir, als Schnittstelle zwischen Stakeholdern und Entwicklungsteams Erwartungen klar zu kommunizieren und gemeinsam starke L\u00f6sungen zu schaffen. Nebenbei teile ich mein Wissen in Workshops und Gilden, immer mit dem Ziel, Qualit\u00e4t und Wiederverwendbarkeit auf ein neues Level zu heben. </p> <p>Software Engineering? F\u00fcr mich mehr als ein Job \u2013 es ist Einstellungssache.</p>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#kenntnisse","title":"Kenntnisse","text":"<ul> <li> Plattformen: iPhoneOS, iPadOS, Apple CarPlay (Konzeption)</li> <li> Thematischer Fokus: Architektur, Testbarkeit, Testkonzeption, Datensparsamkeit</li> <li> Software-Architekturen: MVP, MVC, V.I.P.E.R, MVVM (Layered), Modularisierung, Micro-Services</li> <li> Agile Arbeitsweise: SAFe, Scrum, KanBan, Inspect &amp; Adapt, Cross-functional feature teams</li> <li> Organisation &amp; Zusammenarbeit: Jira, Confluence, Notion, Trello, Miro, MS365</li> <li> Backend-Anbindung: SSO, Evaluierung von Rest-Schnittstellen, Contract Development</li> <li> Paradigmen: Clean Code, ARC42, Semantic Versioning</li> <li> Software-Entwicklung: MS Azure DevOps, GitHub Actions, App Distribution, Xcode, VSCode, GIT</li> <li> Programmiersprachen: Swift, Objective-C, Markdown, Mermaid, YAML, LaTeX, CSS, JSON / XML</li> <li> Sprachen: Deutsch, Englisch</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#arbeitserfahrung","title":"Arbeitserfahrung","text":"","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#robert-bosch-gmbh","title":"Robert Bosch GmbH","text":"<p>September 2018 bis Heute, Robert Bosch GmbH</p> <p>Lead-Software-Engineer, Software-Architekt Juli 2021 - Heute, in Feuerbach, Deutschland</p> <ul> <li>Software-Architekt f\u00fcr modulare iOS-Referenzimplementierungen und SDKs zur Vermarktung und Integration von Backend-Services.</li> <li>Entwicklung und Wartung von Organisationen und CI/CD-Pipelines zur App-Verteilung \u00fcber Azure DevOps und GitHub.</li> <li>Bereitstellung und Integration von Software-Komponenten in Paketverwaltungsquellen f\u00fcr Kundenanwendungen.</li> <li>Schnittstelle zwischen Product Owner und Entwicklungsteam im SAFe- und Scrum-Umfeld.</li> <li>Technische Leitung eines internationalen iOS-Entwicklungsteams (Deutschland, Serbien, Bulgarien), technische Bewertung von Bewerber:innen.</li> </ul> <p>Software-Engineer Juli 2020 - Juni 2021, in Ludwigsburg, Deutschland</p> <ul> <li>Entwicklung von iOS-Apps zur Unterst\u00fctzung eines Projekts zur Implementierung autonomer Fahrfunktionen in Zusammenarbeit mit einem deutschen Automobilhersteller, in einem agilen Scrum-Team.</li> <li>Entwicklung von iOS-Apps f\u00fcr das Projekt in einem agilen Scrum-Team.</li> <li>Konzeption und Wartung von CI/CD-Pipelines f\u00fcr App-Verteilung \u00fcber Azure DevOps und GitHub.</li> <li>Durchf\u00fchrung von Workshops und Schulungen zu Unit-Testing und Git im Rahmen der projektinternen Akademie.</li> </ul> <p>Software-Engineer Sept. 2019 - Juni 2020, in Kusterdingen, Deutschland</p> <ul> <li>Entwicklung einer marktf\u00fchrenden App im Bereich E-Bike im SAFe / Scrum-Kontext.</li> </ul> <p>Software-Engineer Sept. 2018 - Aug. 2019, in Ludwigsburg, Deutschland</p> <ul> <li>Entwicklung von Mobilit\u00e4ts-Apps im Unternehmenskontext.</li> <li>Verantwortung f\u00fcr Requirements Engineering, technische Konzepte, Umsetzung und CI/CD-Pipelines.</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#grow-a-bosch-company","title":"grow (a Bosch Company)","text":"<p>September 2017 bis August 2018, grow (a Bosch Company), ehemals Robert Bosch Start-Up GmbH</p> <p>Lead Software Engineer Sept. 2017 - Aug. 2018, in Ludwigsburg, Deutschland</p> <ul> <li>Definition und Umsetzung von Qualit\u00e4tsstandards, Teststrategien und Coding-Conventions als Technical Lead.</li> <li>Einf\u00fchrung des V.I.P.E.R.-Paradigmas zur Verbesserung von Testbarkeit und ISO-9126-Konformit\u00e4t.</li> <li>Entwicklung von CI/CD-Pipelines zur App-Verteilung intern und \u00fcber TestFlight.</li> <li>Leitung eines internationalen iOS-Entwicklungsteams (Deutschland, Ru\u00e4mnien), technische Bewertungen von Bewerber:innen.</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#zeitland-media-and-games-gmbh","title":"Zeitland media and games GmbH","text":"<p>M\u00e4rz 2014 bis August 2017, Zeitland media and Games GmbH</p> <p>Technical Director M\u00e4rz 2015 - August 2017, in Ludwigsburg, Deutschland</p> <ul> <li>Lead-Entwickler native iOS-Entwicklung, Evaluierung von Toolchains und Verwaltungssoftware zusammen mit dem CTO um das technische Fundament der Firma voranzutreiben.</li> <li>Unterst\u00fctzung von Kunden bei der In-House-Distribution von iOS-Apps.</li> <li>Umsetzung von mobilen Anwendungen und Videospielen mittels Objective-C, Unity3D (C#) und Microsoft Xamarin.iOS.</li> </ul> <p>Software Engineer M\u00e4rz 2014 - Februar 2015, in Ludwigsburg, Deutschland </p> <ul> <li>Umsetzung von mobilen Anwendungen und Videospielen mittels Objective-C, Unity3D (C#) und Microsoft Xamarin.iOS.</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#florian-schuttkowski-software-development","title":"Florian Schuttkowski Software Development","text":"<p>Software Engineer, Selbstst\u00e4ndig M\u00e4rz 2013 - Februar 2014, in Ludwigsburg, Deutschland </p> <ul> <li>Entwicklung von iOS- und iPadOS-Messe-Apps f\u00fcr Pharmaunternehmen.</li> <li>Beratung, Design und Umsetzung benutzerfreundlicher App-Oberfl\u00e4chen.</li> <li>Unterst\u00fctzung bei der internen Verteilung von iOS-Apps. </li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#filmakademie-baden-wurttemberg","title":"Filmakademie Baden-W\u00fcrttemberg","text":"<p>Oktober 2012 bis April 2013, Filmakademie Baden-W\u00fcrttemberg</p> <p>Game Developer und UI Consultant - Studentische Besch\u00e4ftigung Okt. 2012 - Apr. 2013, in Ludwigsburg, Deutschland</p> <ul> <li>Implementierung eines Algorithmus zur Verarbeitung und Umwandlung von Fingerbewegungen auf dem Tablet-Bildschirm in physikalische Kr\u00e4fte innerhalb der Game-Engine Unity3D.</li> <li>Entwurf und Umsetzung eines Steuerungskonzepts mit dem Gyroskop, welches innerhalb einer Graphic-Novel erm\u00f6glicht mittels Parallax- Effekt \u201dhinter\u201dgezeichnete Comic-Panele zu blicken.</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#vetter-pharma-fertigungs-gmbh-co-kg","title":"Vetter Pharma-Fertigungs GmbH &amp; Co KG","text":"<p>M\u00e4rz 2011 bis November 2011, Vetter Pharma-Fertigungs GmbH &amp; Co KG </p> <p>Assistenz des Projekt-Managements - Studentische Besch\u00e4ftigung M\u00e4rz 2011 - November 2011, in Ravensburg, Deutschland</p> <ul> <li>Aufgabe war, die Analyseergebnisse der Produktion mit Fokus auf betriebswirtschafliche Optimierung zu verfeinern.</li> <li>Programmierung von Excel-Markos in Microsoft VBS.</li> </ul> <p>Liste aufgrund Non-Disclosure Agreements unvollst\u00e4ndig</p> <p>Leider kann ich nicht alle umgesetzten Projekte auflisten, da manche Projekte und / oder T\u00e4tigkeitsbereiche einem NDA mit meinem jeweiligen Arbeitgeber und / oder Auftraggeber:innen unterliegen. Gerne k\u00f6nnen wir uns \u00fcber erweiterte Inhalte in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch austauschen, sofern diese Inhalte nicht gegen evtl. vorhandene Geheimhaltungsvereinbarungen versto\u00dfen.</p>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#ausbildung","title":"Ausbildung","text":"","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#hrw-university-of-applied-sciences-ravensburg-weingarten","title":"HRW - University of Applied Sciences Ravensburg-Weingarten","text":"<p>B.Sc. Angewandte Informatik 2010 - 2014, in Weingarten, Deutschland</p> <ul> <li>Thesis: Scrum - Die Dos und Don\u2019ts der agilen Software-Entwicklung.</li> <li>Gr\u00fcndungsmitglied der hochschul-gest\u00fctzten Mobile Application Development Group zum Release des iPads, um von Anfang an Erfahrungswerte aufzubauen.<ul> <li>Umsetzung von Apps in Objective-C.</li> <li>Entwicklung von Videospielen mit Objective-C, Sparrow und Box2D.</li> </ul> </li> <li>Kernfokussierung auf Multimedia Engineering und Netzwerk-Technologien.</li> </ul>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/lebenslauf/#sonstige-aktivitaten","title":"Sonstige Aktivit\u00e4ten","text":"<p>Innerbetriebliche Aktivit\u00e4ten: Robert Bosch GmbH</p> <p>Abteilungsinterne Workshops  Ich habe zur Weiterbildung von Kolleg:innen im Bereich GIT durch Workshops beigetragen und habe selbst auch an Workshops teilgenommen. Aktives Einbringen in das Mindset der Abteilung u.a. durch Veranstaltung des Workshops \"Code Retreat\". Feuerbach, Baden-W\u00fcrttemberg &amp; Ludwigsburg, Baden-W\u00fcrttemberg</p> <p>Online Aktivit\u00e4ten</p> <p>iOS Software-Engineer     2020 - 2021, Ladefuchs, einfach schlau laden </p> <p>Preisvergleichs-App zur schnellen und zug\u00e4nglichen \u00dcbersicht von tagesabh\u00e4ngigen Ladestrom-Tarifen an \u00f6ffentlichen Lades\u00e4ulen. Ladefuchs ist ein Projekt um elektrisches Laden der breiten Masse zug\u00e4nglich zu machen. Mein Fokus lag auf Time-to-Market. Umsetzung in UIKit.</p> <p>Podcast-Host als Teil der Stammbesetzung     2017 - Heute, audiodump</p> <p>Technologische Deep-Dives und Erl\u00e4uterung von komplexen technischen Szenarien auf einfache Art und Weise. Konsistente zweiw\u00f6chige Ver\u00f6ffentlichung der Sendung seit mehreren Jahren mit ungef\u00e4hr 5.000 - 10.000 H\u00f6rer:innen pro Folge.</p> <p>Open-Source-Software Contributor     2012 - Heute, GitHub</p> <p>Ver\u00f6ffentlichung von Hilfsprogrammen, Software-Einstellungen und pers\u00f6nlichen Web-Projekten, um der Community etwas zur\u00fcckzugeben und aktive Teilnahme an der FOSS-Community auf GitHub zu erm\u00f6glichen.</p> <p>Hochschul-Aktivit\u00e4ten</p> <p>Spiele-Entwickler     Implementierung der Visual Novel \"Shift - Tales of the Sentinels\" in Unity3D mit Fokus auf die \u00dcbertragung der Neigewinkel des Endger\u00e4ts auf den Comic um \"hinter\" die gezeichneten Elemente blicken zu k\u00f6nnen. Filmakademie Baden-W\u00fcrttemberg, Ludwigsburg</p> <p>Spiele-Entwickler und User-Interface-Berater     Umsetzung von Algorithmen zur Umwandlung von Fingerbewegungen in virtuelle physikalische Kr\u00e4fte als Kern-Eingabemechanikt des Videospiels \"Ploc the Croc\". Filmakademie Baden-W\u00fcrttemberg, Ludwigsburg</p> <p>Gr\u00fcndungsmitglied M.A.D. - Mobile Application Development Group     Implementierung von iOS Apps in Objective-C und Implementierung von Videospielen in Objective-C mit Sparrow und Box2D. Hochschule Ravensburg-Weingarten, Weingarten, Baden-W\u00fcrttemberg</p> <p>Sonstige Aktivit\u00e4ten</p> <p>Gast im Podcast \"Auch interessant\"     2014, Auch interessant, Medienkompetenz Ausf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch \u00fcber den Umgang mit Internetinhalten, mit Fokus auf generierte Inhalte und deren Auswirkung auf die Erziehung unserer Kinder.</p> <p>Aktives Mitglied TaeGuk e.V. Ludwigsburg     Taekwondo-Verein mit Fokus auf Pomsae Ludwigsburg, Baden-W\u00fcrttemberg</p> <pre><code>// Letzte Aktualisierung: 04.11.2024\n</code></pre>","tags":["Kontext","Lebenslauf","Der Software-Engineer","Der Podcaster"]},{"location":"kontext/referenzen/","title":"Referenzen","text":"","tags":["Kontext"]},{"location":"kontext/referenzen/#thorsten-giesecke","title":"Thorsten Giesecke","text":"<p>Senior Product Owner Robert Bosch GmbH, Zusammenarbeit \u00fcber insgesamt drei Jahre</p> <p>Ich hatte die Gelegenheit, mit Florian als Kollege bei Bosch zusammenzuarbeiten, und kann mit \u00dcberzeugung sagen, dass er ein herausragender Software-Architekt ist, der f\u00fcr seinen Beruf lebt und sich immer mit dem Produkt und dem Team identifiziert. Auch auf menschlicher Ebene ist Florian ein Teamplayer und der Austausch mit ihm war immer positiver Natur und von realistischen Einsch\u00e4tzungen gepr\u00e4gt. Sein fundiertes Fachwissen in den Bereichen Software-Architektur und in der iOS-Entwicklung inkl. Apple CarPlay, erg\u00e4nzt durch sein breites Wissen \u00fcber EV- Ladel\u00f6sungen machten ihn f\u00fcr mich zu einem wichtigen Ansprechpartner bei der Zusammenarbeit, aber auch Kollegen anderer Teams und des Produktmanagements profitierten von ihm. Er teilte sein technisches Wissen proaktiv und engagiert sich daf\u00fcr, dass sich Kollegen und das Team kontinuierlich weiterentwickeln; auch sein angewendetes Marktwissen im Bereich der Elektromobilit\u00e4t zeichnen ihn aus. Mit seinem gelebten agilen Mindset und seiner Qualit\u00e4tstreue sorgt er daf\u00fcr, dass alle Beteiligten L\u00f6sungen von h\u00f6chster Qualit\u00e4t schaffen und der Blick auf den Endkunden nicht verloren geht. Dabei legt er durch seine Kundenorientierung stets den Fokus auf hohe Wiederverwendbarkeit und Wartbarkeit der konzipierten L\u00f6sungen, die damit kosteng\u00fcnstig und skalierbar implementiert werden k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mit Florian immer wieder zusammenarbeiten und w\u00fcnsche ihm beruflich und privat alles Gute.</p> thorsten at giesecke dot org","tags":["Kontext"]},{"location":"kontext/referenzen/#martin-durrmeier","title":"Martin D\u00fcrrmeier","text":"<p>System Architekt Robert Bosch GmbH, Zusammenarbeit \u00fcber insgesamt drei Jahre </p> <p>Ich habe selten jemanden getroffen, der so pr\u00e4zise und anschaulich erkl\u00e4rt wie Florian \u2013 oft begleitet er seine Erkl\u00e4rungen mit Diagrammen, die komplexe Zusammenh\u00e4nge sofort verst\u00e4ndlich machen. Sein Wissen geht weit \u00fcber iOS-Entwicklung hinaus: Er bringt umfassende Kenntnisse in trunk-based-development, Wissensmanagement und sicherem modularem Software-Design mit. Der Austausch mit ihm ist immer bereichernd, da er ganzheitlich denkt. Florian im Team zu haben, ist die Idealsituation.</p> mail at martinduerrmeier dot com","tags":["Kontext"]},{"location":"loesung/Sprachen/markdown/","title":"Markdown","text":"","tags":["Markdown"]},{"location":"loesung/Sprachen/markdown/#markdown-in-codeblocken-einbetten-ohne-es-zu-rendern","title":"Markdown in Codebl\u00f6cken einbetten ohne es zu rendern","text":"<p>Um Markdown in Markdown anzuzeigen, m\u00fcssen Anwender:innen statt den \u00fcblichen <code>```</code> Triple-Backtips einfach <code>````</code> Quadruple-Backticks verwenden.</p> <pre><code>```markdown\n    # Markdown Code\n```\n</code></pre>","tags":["Markdown"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/hack-font-mkdocs/","title":"Webfont Hack als monospaced Font in Material for MKDocs nutzen","text":"<ol> <li>Download der neuesten Version von Hack: https://github.com/source-foundry/Hack/releases/latest</li> <li>Verschieben des Ordners <code>/fonts</code> in <code>/docs/stylesheets</code></li> <li>Verschieben von <code>hack.css</code> in <code>/docs/stylesheets</code></li> <li>Einbetten in den Code anhand der nachfolgenden Code-Snippets</li> </ol> mkdocs.yml<pre><code># Sicherstellen, dass zus\u00e4tzliche CSS eingebunden werden.\nextra_css:\n  - stylesheets/extra.css\n</code></pre> /docs/stylesheets/extra.css<pre><code>/* Importieren des Stylesheets von Hack */\n@import \"hack.css\";\n\n:root {\n    ..\n    /* Zuweisung der Schriftfamilie */\n    --md-code-font: \"Hack\";\n    ..\n}\n</code></pre>","tags":["Fonts","CSS","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/mermaid-mkdocs/","title":"Mermaid2 Plugin in mkdocs-Material einrichten","text":"","tags":["Mermaid","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/mermaid-mkdocs/#dependencies","title":"Dependencies","text":"Plugin \u00fcber pip installieren<pre><code>pip install mkdocs-mermaid2-plugin\n</code></pre>","tags":["Mermaid","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/mermaid-mkdocs/#konfiguration","title":"Konfiguration","text":"mkdocs.yml<pre><code>  - pymdownx.extra:\n      pymdownx.superfences:\n        custom_fences:\n          - name: mermaid\n            class: mermaid\n            format: !!python/name:mermaid2.fence_mermaid_custom\n            #format: !!python/name:mermaid2.fence_mermaid # Plain Mermaid, without Material Theme\n</code></pre>","tags":["Mermaid","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/mermaid-mkdocs/#nutzung","title":"Nutzung","text":"<p>\u00dcber herk\u00f6mmliche Codebl\u00f6cke mit Triple-Backtick. Baut auf dem Superfence-Plugin auf.</p> <pre><code>```mermaid\ngraph LR\n    markdown --&gt; mermaid\n```\n</code></pre> <pre><code>graph LR\n    markdown --&gt; mermaid\n</code></pre>","tags":["Mermaid","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Tooling/MKDocs/mermaid-mkdocs/#lessons-learned","title":"Lessons learned","text":"<ul> <li>Workaround zur Theme-Steuerung auf Webseite funktioniert nicht.</li> <li>Plugin erm\u00f6glich Nutzung der offiziellen Themes, aber diese respektieren Light- / Darkmode nicht.</li> </ul>","tags":["Mermaid","MaterialForMKDocs"]},{"location":"loesung/Web%20Development/cors-webserver-config-apache/","title":"CORS Konfigurieren um Ressourcen auf separatem Webserver zu hosten","text":"<p>Standardm\u00e4\u00dfig blocken Browsers Ressourcen die von anderen Domains als der Domain der aktuell besuchen Website kommen. Das ist ein wichtiges Sicherheitsfeature. Manchmal ist es allerdings gew\u00fcnscht, Ressourcen auf separaten Servern zu hosten.  Diese Webseite beispielsweise nutzt eine lizensierte Font, die aufgrund ihrer Lizenzbestimmungen nicht Teil des GitHub-Repositories sein darf.</p>","tags":["Apache","Server"]},{"location":"loesung/Web%20Development/cors-webserver-config-apache/#ablauf-des-requests-auf-dieser-website","title":"Ablauf des Requests auf dieser Website","text":"<pre><code>sequenceDiagram\n\n    participant w as Website-Besucher:in\n    participant g as GitHub-Pages\n    participant s as Server\n\n   w -&gt;&gt; g: Webseite wird angefordert\n   w -&gt;&gt; s: Fonts werden angefordert\n   alt Domain erlaubt\n    s -&gt;&gt; w: Fonts werden zur Verf\u00fcgung gestellt\n    Note over w: Fonts werden korrekt dargestellt\n    else Domain nicht erlaubt\n    s -&gt;&gt; w: Fonts werden nicht zur Verf\u00fcgung gestellt\n    Note over w: Fallback-Fonts werden angezeigt\n    end\n</code></pre>","tags":["Apache","Server"]},{"location":"loesung/Web%20Development/cors-webserver-config-apache/#konfiguration","title":"Konfiguration","text":"<p>Auf meinem Webserver l\u00e4uft Apache. Der simpelste Weg CORS zu konfigurieren liegt darin die erlaubten Domains  in der <code>.htaccess</code> zu hinterlegen.</p> <pre><code># Enable cross domain access control\nSetEnvIf Origin \"^http(s)?://(.+\\.)?(florianschuttkowski\\.com|flowinho.github\\.io)$\" REQUEST_ORIGIN=$0\nHeader always set Access-Control-Allow-Origin %{REQUEST_ORIGIN}e env=REQUEST_ORIGIN\nHeader always set Access-Control-Allow-Methods \"GET, POST, PUT, DELETE, OPTIONS\"\nHeader always set Access-Control-Allow-Headers \"x-test-header, Origin, X-Requested-With, Content-Type, Accept\"\n\n# Force to request 200 for options\nRewriteEngine On\nRewriteCond %{REQUEST_METHOD} OPTIONS\nRewriteRule .* / [R=200,L]\n</code></pre> <p>Zugeh\u00f6rige Diskussion auf StackOver: https://stackoverflow.com/questions/14467673/enable-cors-in-htaccess/</p>","tags":["Apache","Server"]},{"location":"querschnitt/anime/","title":"Anime","text":"Jahr Anime Bewertung Beschreibung 2024 The Ossan Newbie Adventurer, Trained to Death by the Most Powerful Party, Became Invincible 7 Seichter Anime \u00fcber einen \u00e4lteren Herrn, der gerne Abenteurer werden m\u00f6chte, obwohl er zu alt ist. Einige lustige Stelle, herrliche \u00dcbertreibungen. 2024 Record of Ragnar\u00f6k 9 da"},{"location":"querschnitt/podcasts/","title":"Podcast-Empfehlungen","text":""},{"location":"querschnitt/Rezepte/pfannkuchen/","title":"Der einfachste Pfannkuchen der Welt","text":""},{"location":"querschnitt/Rezepte/pfannkuchen/#zutaten","title":"Zutaten","text":"<p>F\u00fcr vier Personen</p> Zutat Menge Mehl 400g Hafermilch<sup>1</sup> 750ml Eier 3 Mittelgro\u00dfe bis Gro\u00dfe Butter F\u00fcr die Pfanne Salz Eine Prise"},{"location":"querschnitt/Rezepte/pfannkuchen/#zubereitung","title":"Zubereitung","text":"<pre><code>sequenceDiagram\n    autonumber\n\n    Zutaten -&gt;&gt; Sch\u00fcssel: Mehl\n    activate Sch\u00fcssel\n    Zutaten -&gt;&gt; Sch\u00fcssel: Hafermilch\n    Zutaten -&gt;&gt; Sch\u00fcssel: Eier\n    Zutaten -&gt;&gt; Sch\u00fcssel: Salz\n    Sch\u00fcssel -&gt;&gt; K\u00fchlschrank: Teig verr\u00fchren bis er Blasen wirft\n    deactivate Sch\u00fcssel\n    activate K\u00fchlschrank\n    K\u00fchlschrank -&gt;&gt; K\u00fchlschrank: 30 Minuten ruhen lassen\n    K\u00fchlschrank -&gt;&gt; Sch\u00fcssel: Optional etwas Mineralwasser hinzugeben\n    deactivate K\u00fchlschrank\n    activate Pfanne\n    Pfanne -&gt;&gt; Pfanne: Auf Herd aufheizen bis W\u00e4rme ca 10cm \u00fcber dem Boden f\u00fchlbar\n\n    loop F\u00fcr jeden Pfannkuchen wiederholen\n        Zutaten -&gt;&gt; Pfanne: Butter hinzugeben und gleichm\u00e4\u00dfig verteilen\n        Sch\u00fcssel -&gt;&gt; Pfanne: Volle Sch\u00f6pfkelle Teig in die Pfanne geben\n        Pfanne -&gt;&gt; Pfanne: Teig gleichm\u00e4\u00dfig verteilen\n        Pfanne -&gt;&gt; Pfanne: Pfannkuchen wenden sobald der Boden goldgelb und fest ist\n        Pfanne -&gt;&gt; Teller: Pfannkuchen servieren\n        deactivate Pfanne\n        activate Teller\n    end\n    Teller -&gt;&gt; Bekochte: Essen\n    deactivate Teller\n</code></pre> <ol> <li> <p>Oatly Barista\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"verteilung/HomeOffice/paperless-office/","title":"WhiteBox: PaperLess Office mit DevonThink und Hetzner StorageBox","text":""},{"location":"verteilung/HomeOffice/paperless-office/#aufbau","title":"Aufbau","text":"<pre><code>flowchart TD\n    subgraph Mac\n        physicalInbox[Physischer Posteingang]\n        physicalScanner[Doxie Pro]\n        doxieApp[Doxie App]\n        dmac[DevonThink for macOS]\n\n        physicalInbox --sammelt Dateien--&gt; physicalScanner\n        physicalScanner --Batch Scan--&gt; doxieApp\n        doxieApp --teilt verarbeitete Scans--&gt;dmac\n\n        webclip[WebClips]--falls vorhanden--&gt;macFiles\n        macFiles[Sonstige Dateien]\n\n        macFiles --teilt Dateien--&gt; dmac\n\n        export[Vollst\u00e4ndiger Export aller Dokumente]\n        blueray[Archiv-Blueray]\n        export --gebrannt mit maximaler Fehlerkorrektur--&gt;blueray\n    end\n\n    subgraph iPhone\n        phoneFiles[Sonstige Dateien]\n        phoneScanner[Scanner Pro]\n        dmac2go[DevonThink to Go]\n\n        phoneScanner --teilt verarbeitete Scans--&gt; dmac2go\n        phoneFiles --teilt Dateien--&gt; dmac2go\n    end\n\n    subgraph iPad\n        padFiles[Sonstige Dateien]\n        dmac2gop[DevonThink to Go]\n\n        padFiles --teilt Dateien--&gt; dmac2gop\n    end\n\n    dmac &amp; dmac2go &amp; dmac2gop &lt;--SFTP--&gt; storageshare\n\n    subgraph Remote\n        storageshare[(DevonThink StorageShare)]\n        storagebox[(Hetzner StorageBox)]\n        storageshare--liegt verschl\u00fcsselt in--&gt;storagebox\n    end\n\n    subgraph Offsite\n        safe[Feuerfeste Kassette]\n        blueray --abgelegt in--&gt;safe\n    end\n\n    dmac --einmal im Jahr --&gt; export\n</code></pre>"},{"location":"verteilung/HomeOffice/paperless-office/#ablauf-dokumentenerfassung","title":"Ablauf Dokumentenerfassung","text":"<pre><code>sequenceDiagram\n    participant i as Physischer Posteingang\n    participant p as Dateien\n    participant r as Smartphone Scanner\n    participant s as Physischer Scanner\n    participant d as DevonThink\n    participant f as StorageBox\n\n    i -&gt;&gt; s: Gesammelte Papier-Dokumente werden eingescannt\n    s -&gt;&gt; s: Scans werden verarbeitet\n    r -&gt;&gt; r: Scans werden verarbeitet\n    r -&gt;&gt; d: PDF mit OCR werden exportiert\n    s -&gt;&gt; d: PDF mit OCR werden exportiert\n    p -&gt;&gt; d: Dateien werden in DevonThink To Go geteilt\n    d -&gt;&gt; d: Checksummen f\u00fcr Dokumente werden angelegt\n    d -&gt;&gt; f: Dokumente werden verschl\u00fcsselt hochgeladen\n    alt Datei-Abgleich fehlerhaft\n        d -&gt;&gt; f: Dokumenten werden erneut hochgeladen\n    end\n\n    f -&gt;&gt; d: Dokumente werden heruntergeladen\n    d -&gt;&gt; d: Verifiziert heruntergeladene Dokumente\n\n    alt Verifizierung fehlerhaft\n        f -&gt;&gt; d: Dokumente werden erneut heruntergeladen\n    end\n\n</code></pre>"}]}